\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian,english]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\geometry{hmargin={2.0cm,2.0cm},vmargin={2.5cm,2.5cm},headheight=24pt}%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}%
\lhead{\footnotesize\itshape Вісник Київського університету\\Серія: фізико-математичні науки}%
\chead{\footnotesize\bfseries 2012, 2\\}%
\rhead{\footnotesize\itshape Bulletin of University of Kyiv\\Series: Physics {\slshape\&} Mathematics}%
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lfoot{}\cfoot{}\rfoot{}%
\fancypagestyle{plain}{%
\lfoot{\footnotesize \copyright\ D.I.~Morozov, 2013}%
}

\setlength{\parindent}{7mm}

\makeatletter
\renewcommand\section{\@startsection {section}{1}{\z@}%
                                   {-3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                   {2.3ex \@plus.2ex}%
                                   {\normalfont\bfseries}}
\def\@biblabel#1{#1.}
\makeatother

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}{Лема}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{cor}{Наслідок}
\newtheorem{rem}{Зауваження}
\newtheorem*{proo}{Доведення}
\newtheoremstyle{definition}
  {}
  {}
  {}
  {}
  {\itshape}
  {.}
  {.5em}
  {}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}{Означення}[section]
\newtheorem{ex}{Приклад}

\newcommand{\sub}{Sub_\varphi(\Omega)}
\newcommand{\SSub}{\mathrm{SSub}}

\newcommand{\E}{\textsf E}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\P}{\mathbf{P}}
\newcommand{\pr}{\mathbf{P}}

\newcommand{\N}{\textit{\textsf{N}}}
\renewcommand{\H}{\textit{\textsf{H}}}
\renewcommand{\d}{\,\mathrm{d}}

\newcommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\newcommand{\Wr}{\mathop{\font\xx=cmsy10 at 18pt \hbox{\xx \char111}}}

\newcommand{\uu}{\mathrm{u}}
%\let\subgroupeq\leqslant
%\let\supgroupeq\geqslant
%\DeclareMathOperator*{\X}{\times}

\let\le\leqslant
\let\leq\leqslant
\let\ge\geqslant
\let\geq\geqslant

\def\labelenumi{\theenumi)}


\begin{document}
\thispagestyle{plain}

УДК 512.54

\setlength{\columnsep}{7mm}%
\setlength{\columnseprule}{.4pt}
\begin{multicols}{2}

\begin{flushleft}
D.I.~Morozov, researcher working on habilitation.\\
\vspace{0.5cm}

{\bfseries 2-adic model in solving finite-state conjugation problem for linear spherically-transitive automorphisms of the binary rooted tree.}
\end{flushleft}

\medskip

{\itshape This article answers the   finite-state conjugacy question
of piecewise-linear spherically-transitive automorphisms  of the binary rooted tree .\\

\bigskip


Key Words: rooted tree, automorphism group, state,
centralizer.\\
\vfill
}



{\selectlanguage{ukrainian}

\begin{flushleft}
Д.І.~Морозов, докторант.\\

\vspace{0.5cm}

{\bfseries 2-адична модель у вирішенні скінченно-станової спряженості кусочно-лінійних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.  }


\end{flushleft}

\medskip

{\itshape  Дана стаття дає відповідь на питання скінченно-станової спряженості
 кусочно-лінійних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.\\


Ключові слова: кореневе дерево, група автоморфізмів, стан, централізатор.}

\bigskip

}

\end{multicols}

E-mail: denis.morozov178@gmail.com




\setlength{\columnsep}{4mm}%
\setlength{\columnseprule}{0pt}
\begin{multicols}{2}
\section{Вступ}
Результати, отримані при вивченні групи обертовних скінченних автоматів, мають чисельні застосування у computer science - в теорії інформації, кодування та формальних мов.

Зауважимо, що група  обертовних  автоматів ізоморфна групі автоморфізмів однорідного кореневого
дерева валентності p, де p - кількість елементів з алфавіту, над яким побудована відповідна автоматна група (див. \cite{Gr_1}).

Дослідження групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева за
допомогою ізометрій кільця цілих p-адичних чисел надає зручну техніку
для вирішення низки проблем, пов'язанних з цією групою. Отримаємо представлення данної групи у 2-адичній моделі наступним чином:

 Поставимо у відповідність автоморфізму $a$ дерева $T_2$ функцію $a_f:Z_2\rightarrow Z_2$:
$$a_f(\hat{x})=x*a$$ де x - кінець дерева $T_2$, $\hat{x}$ - відповідне представлення кінця x в кільці  $Z_2$ цілих 2-адичних чисел. 


 \section{ Проблема скінченно-станової спряженності для
 сферично-транзитивних кусочно-лінійних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева}
 Розглянемо
вирішення проблеми скінченно-станової спряженності для
 сферично-транзитивних кусочно-лінійних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

В статті \cite{M_1} було доведено наступні твердження ($FAutT_2$ - група скінченно-станових автоморфізмів кореневого бінарного дерева):
\begin{lemma}\label{ficen3} 
  $f(x)=p_1x+p_2 \in FAutT_2 \Leftrightarrow p_1,p_2 \in
  Z_2\cap\mathbb{Q} $
\end{lemma}

\begin{thm}\label{4k_1_sph_transitive}
  Автоморфізми $f(x)=(4k+1)x+(2t+1) (k, t\in Z_2)$ є
  сферично-транзитивними.
\end{thm}

\begin{thm}\label{conj_ax_p}
  Ізометрії $f_1(x)=(4k_1+1)x+1$ та $f_2(x)=(4k_2+1)x+1 \ (k_1,k_2 \in
  Z_2^{\mathbb{Q}})$ спряжені в $FAutT_2 \Leftrightarrow
  4k_1+1=4k_2+1$.
\end{thm}

В статті \cite{M_2} була доведена наступна теорема:
\begin{thm}\label{conj_null_full_izom}
  Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові
  ізометрії кільця $Z_2$. Ізометрії $a$ та $b$ спряжені в $FAutT_2$ тоді, і
  тільки тоді, коли $\varphi^n(a)$ та $\varphi^n(b)$ спряжені в
  $FAutT_2$ для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{thm}
Скористаємося ціми твердженнями далі.

 
   Наприклад, за теоремою \ref{conj_ax_p} автоморфізми $5x+1$ та $5x+3$ спряженні в $FAutT_2$, а автоморфізми  $5x+1$ та $9x+1$ не спряженні в $FAutT_2$.
 

Але теорема \ref{conj_ax_p} не дозволяє відповісти на питання, чи спряжені, наприклад, скінченно-станові шарово-транзитивні автоморфізми вигляду $(3x,15x+1)\circ\sigma$ та $(5x+2,9x+3)\circ\sigma$, або $(x,15x+1)\circ\sigma$ та $(3x,15x+1)\circ\sigma$.

Метою данної статті є узагальнення теореми \ref{conj_ax_p} для класу скінченно-станових кусково-лінійних шарово-транзитивних автоморфізмів. 

\begin{lemma}\label{null_linear_transitive}
  Cкінченно-станова лінійна сферично-транзитивна ізометрія є 0-повною.
\end{lemma}
\begin{proo}
  Дійсно, мають місце наступні рівності:
$$(((a-1)t+1)x+bt)\circ (ax + b) =$$ $$= a(((a-1)t+1)x+bt) + b =$$ $$ =a((a-1)t+1)x+abt+b$$
та
$$(ax + b)\circ (((a-1)t+1)x+bt)  = $$ $$ =((a-1)t+1)(ax + b)+bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x + b(a-1)t + b + bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x+abt+b $$
Отже автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ комутує з автоморфізмом
$ax+b$($a,b,t \in Z_2$).

Згідно з лемою \ref{ficen3}, при $a,b,t \in Z_2\cap \mathbb{Q}$
автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ є скінченно-становим, а отже належить
централізатору $C_{FAutT_2}(ax+b)$.

За теоремою \ref{4k_1_sph_transitive} якщо автоморфізм $ax+b$ є
сферично-транзитивним, то $a = 4a'+1, b = 2b'+1, a',b' \in
Z_2$. Оскільки b є обертовним елементом кільця $Z_2$ та
$$0*((4a't+1)x+(2b'+1)t) = (2b'+1)t$$ а $4a't+1$ є обертовним для
довільного $t\in Z_2$ (умова автоморфності $(4a't+1)x+(2b'+1)t$), то
$$0*C_{FAutT_2}(ax+b) = Z_2\cap \mathbb{Q}$$
\end{proo}

\begin{lemma}\label{varphi_n_zero_full}
  Скінченно-станова ізометрія $a$ є 0-повною тоді і лише тоді, коли
  $\varphi^n(a)$ є 0-повною для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{lemma}
\begin{proo}
  Для ізометрії $a = (b,c)\circ \sigma$ мають місце наступні
  співвідношення:
  $$0*a^{2t}=2(0*\varphi(a)^t)$$
  $$0*a^{2t+1}=2(0*\varphi(a)^tb)+1$$
  Отже, ізометрія $a$  є 0-повною, тоді, і лише тоді, коли $\varphi(a)$ 
  є 0-повною. Застосувавши отримане твердження n разів отримаємо
  аналогічне твердження для $\varphi^n(a)$.
\end{proo}

\begin{thm}\label{null_full_linear_transitive}
  Cкінченно-станова кусково-лінійна сферично-транзитивна ізометрія є
  0-повною.
\end{thm}
\begin{proo}
  Для кусково-лінійної сферично-транзитивної ізометрії $a$ існує
  $n\in\mathbb{N}$, такий, що ізометрія $\varphi^n(a)$ є лінійною.
  Отже за лемами \ref{null_linear_transitive} та
  \ref{varphi_n_zero_full} маємо твердження теореми.
\end{proo}


\begin{thm}\label{sph_tr_part_lin_conj}
  Два скінченно-станові лінійні сферично-транзитивні автоморфізми
  спряжені в $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли знайдеться рівень, для
  якого всі автоморфізми цього рівня є лінійними, та добутки всіх
  коефіцієнтів біля х рівні для обох автоморфізмів.
\end{thm}
\begin{proo}
  За теоремою \ref{conj_ax_p} скінченно-станові сферично-транзитивні втоморфізми $ax+b$ та $cx+d$ спряжені в
  $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли $a=c$. Отже, за теоремою
  \ref{conj_null_full_izom} та теоремою
  \ref{null_full_linear_transitive} маємо твердження теореми.
\end{proo}

Розглянемо наступний приклад застосування теореми \ref{sph_tr_part_lin_conj}.

Кусочно-лінійні сферично-транзитивні автоморфізми $$f(x)= (3x +1, 3x
)\circ \sigma $$ та $$g(x)= (9x+2 , x+7 )\circ \sigma $$ за теоремою
\ref{sph_tr_part_lin_conj} спряжені в $FAutT_2$, оскільки
$$3\cdot 3 = 9\cdot 1$$


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Gr_1} {\it Р. И. Григорчук, В. В. Некрашевич, В. И. Сущанский} Автоматы, динамические системы и группы.
 Динамические системы, автоматы и бесконечные группы, Сборник статей, Тр. МИАН, 231, Наука, М., 2000, 134–214 

\bibitem{M_1} {\it Морозов Д.I.}  Спряженiсть автоморфiзмiв, що
  задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових
  автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева. Вiсник
  Київського ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.– вип.№1
  –C.40- 43.

\bibitem{M_2} {\it Морозов Д.I.}  Скінченно-станова спряженість сферично-транзитивних автоморфізмів кореневого бінарного дерева. Науковий часопис НПУ Драгоманова. Київ: НПУ імені М.П.Драгоманова. -2013. №12.-С.5-12.

\end{thebibliography}

\begin{flushright}
Надійшла до редколегії 14.11.2013
\end{flushright}
\end{multicols}



\end{document}
