\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\usepackage[cp1251]{inputenc} \usepackage[english,russian, ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}

\theoremstyle{plain} \newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma} \newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{property}{Property} \theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition} \theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remark}

\frenchspacing \righthyphenmin=2 \emergencystretch=5pt \hfuzz=0.5pt
\tolerance=400 \oddsidemargin 5mm \evensidemargin 5mm \textwidth 160mm
\textheight 230mm

\hoffset=-0.5cm \voffset=-1.0cm

\renewcommand\baselinestretch{1.1}




\begin{document}

% \title[] {Спряженість кусково-лінійних сферично-транзитивних
%   автоморфізмів кореневого бінарного дерева.}
\title[] {2-адична модель у вирішенні скінченно-станової спряженості кусочно-лінійних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева. }

\author[]{к.ф.-м.н.  Морозов Денис Иванович}

% \centerline{(Address)}

\begin{abstract}

  Дана стаття дає відповідь на питання скінченно-станової спряженості
 кусочно-лінійних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

\end{abstract}









\maketitle





\section{}

Результати, отримані при вивченні групи обертовних скінченних автоматів, мають чисельні застосування у computer science - в теорії інфрмації, кодування та формальних мов.

Зауважимо, що група  обертовних  автоматів ізоморфна групі автоморфізмів однорідного кореневого
дерева валентності p, де p - кількість елементів з алфавіту, над яким побудована відповідна автоматна група (див. \cite{Gr_1}).

Дослідження групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева за
допомогою ізометрій кільця цілих p-адичних чисел надає зручну техніку
для вирішення низки проблем, пов'язанних з цією групою. Отримаємо представлення данної групи у 2-адичній моделі наступним чином:
\begin{definition}
 Поставимо у відповідність автоморфізму $a$ дерева $T_2$ функцію $a_f:Z_2\rightarrow Z_2$:
$$a_f(\hat{x})=x*a$$ де x - кінець дерева $T_2$, $\hat{x}$ - відповідне представлення кінця x в кільці  $Z_2$ цілих 2-адичних чисел. 
\end{definition}

 Розглянемо
вирішення проблеми скінченно-станової спряженності для
 сферично-транзитивних кусочно-лінійних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

В статті \cite{M_1} було доведено наступні твердження ($FAutT_2$ - група скінченно-станових автоморфізмів кореневого бінарного дерева):
\begin{lemma}\label{ficen3} 
  $f(x)=p_1x+p_2 \in FAutT_2 \Leftrightarrow p_1,p_2 \in
  Z_2\cap\mathbb{Q} $
\end{lemma}

\begin{theorem}\label{4k_1_sph_transitive}
  Автоморфізми $f(x)=(4k+1)x+(2t+1) (k, t\in Z_2)$ є
  сферично-транзитивними.
\end{theorem}

\begin{theorem}\label{conj_ax_p}
  Ізометрії $f_1(x)=(4k_1+1)x+1$ та $f_2(x)=(4k_2+1)x+1 \ (k_1,k_2 \in
  Z_2^{\mathbb{Q}})$ спряжені в $FAutT_2 \Leftrightarrow
  4k_1+1=4k_2+1$.
\end{theorem}

В статті \cite{M_2} була доведена наступна теорема:
\begin{theorem}\label{conj_null_full_izom}
  Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові
  ізометрії кільця $Z_2$. Ізометрії $a$ та $b$ спряжені в $FAutT_2$ тоді, і
  тільки тоді, коли $\varphi^n(a)$ та $\varphi^n(b)$ спряжені в
  $FAutT_2$ для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{theorem}
Скористаємося ціми твердженнями далі.

 
   Наприклад, за теоремою \ref{conj_ax_p} автоморфізми $5x+1$ та $5x+3$ спряженні в $FAutT_2$, а автоморфізми  $5x+1$ та $9x+1$ не спряженні в $FAutT_2$.
 

Але теорема \ref{conj_ax_p} не дозволяє відповісти на питання, чи спряжені, наприклад, скінченно-станові шарово-транзитивні автоморфізми вигляду $(3x,15x+1)\circ\sigma$ та $(5x+2,9x+3)\circ\sigma$, або $(x,15x+1)\circ\sigma$ та $(3x,15x+1)\circ\sigma$.

Метою данної статті є узагальнення теореми \ref{conj_ax_p} для класу скінченно-станових кусково-лінійних шарово-транзитивних автоморфізмів. 

\begin{lemma}\label{null_linear_transitive}
  Cкінченно-станова лінійна сферично-транзитивна ізометрія є 0-повною.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Дійсно, мають місце наступні рівності:
$$(((a-1)t+1)x+bt)\circ (ax + b) = a(((a-1)t+1)x+bt) + b =$$ $$ =a((a-1)t+1)x+abt+b$$
та
$$(ax + b)\circ (((a-1)t+1)x+bt)  = ((a-1)t+1)(ax + b)+bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x + b(a-1)t + b + bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x+abt+b $$
Отже автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ комутує з автоморфізмом
$ax+b$($a,b,t \in Z_2$).

Згідно з лемою \ref{ficen3}, при $a,b,t \in Z_2\cap \mathbb{Q}$
автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ є скінченно-становим, а отже належить
централізатору $C_{FAutT_2}(ax+b)$.

За теоремою \ref{4k_1_sph_transitive} якщо автоморфізм $ax+b$ є
сферично-транзитивним, то $a = 4a'+1, b = 2b'+1, a',b' \in
Z_2$. Оскільки b є обертовним елементом кільця $Z_2$ та
$$0*((4a't+1)x+(2b'+1)t) = (2b'+1)t$$ а $4a't+1$ є обертовним для
довільного $t\in Z_2$ (умова автоморфності $(4a't+1)x+(2b'+1)t$), то
$$0*C_{FAutT_2}(ax+b) = Z_2\cap \mathbb{Q}$$
\end{proof}

\begin{lemma}\label{varphi_n_zero_full}
  Скінченно-станова ізометрія $a$ є 0-повною тоді і лише тоді, коли
  $\varphi^n(a)$ є 0-повною для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Для ізометрії $a = (b,c)\circ \sigma$ мають місце наступні
  співвідношення:
  $$0*a^{2t}=2(0*\varphi(a)^t)$$
  $$0*a^{2t+1}=2(0*\varphi(a)^tb)+1$$
  Отже, ізометрія $a$  є 0-повною, тоді, і лише тоді, коли $\varphi(a)$ 
  є 0-повною. Застосувавши отримане твердження n разів отримаємо
  аналогічне твердження для $\varphi^n(a)$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{null_full_linear_transitive}
  Cкінченно-станова кусково-лінійна сферично-транзитивна ізометрія є
  0-повною.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Для кусково-лінійної сферично-транзитивної ізометрії $a$ існує
  $n\in\mathbb{N}$, такий, що ізометрія $\varphi^n(a)$ є лінійною.
  Отже за лемами \ref{null_linear_transitive} та
  \ref{varphi_n_zero_full} маємо твердження теореми.
\end{proof}


\begin{theorem}\label{sph_tr_part_lin_conj}
  Два скінченно-станові лінійні сферично-транзитивні автоморфізми
  спряжені в $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли знайдеться рівень, для
  якого всі автоморфізми цього рівня є лінійними, та добутки всіх
  коефіцієнтів біля х рівні для обох автоморфізмів.
\end{theorem}
\begin{proof}
  За теоремою \ref{conj_ax_p} скінченно-станові сферично-транзитивні втоморфізми $ax+b$ та $cx+d$ спряжені в
  $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли $a=c$. Отже, за теоремою
  \ref{conj_null_full_izom} та теоремою
  \ref{null_full_linear_transitive} маємо твердження теореми.
\end{proof}

Розглянемо наступний приклад застосування теореми \ref{sph_tr_part_lin_conj}.

Кусочно-лінійні сферично-транзитивні автоморфізми $$f(x)= (3x +1, 3x
)\circ \sigma $$ та $$g(x)= (9x+2 , x+7 )\circ \sigma $$ за теоремою
\ref{sph_tr_part_lin_conj} спряжені в $FAutT_2$, оскільки
$$3\cdot 3 = 9\cdot 1$$


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Gr_1} {\it Р. И. Григорчук, В. В. Некрашевич, В. И. Сущанский} Автоматы, динамические системы и группы.
 Динамические системы, автоматы и бесконечные группы, Сборник статей, Тр. МИАН, 231, Наука, М., 2000, 134–214 

\bibitem{M_1} {\it Морозов Д.I.}  Спряженiсть автоморфiзмiв, що
  задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових
  автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева . Вiсник
  Київського ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.– вип.№1
  –C.40- 43.

\bibitem{M_2} {\it Морозов Д.I.}  Скінченно-станова спряженість сферично-транзитивних автоморфізмів кореневого бінарного дерева. Науковий часопис НПУ Драгоманова. Вiсник
  Київського ун-ту. Серiя 1. Фiзико-математичнi науки. Київ: НПУ імені М.П.Драгоманова. -2013. №12.-С.5-12.

\end{thebibliography}

\end{document}
