\input{SciNotes}
%\documentclass{paper}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{psfrag}


\newtheorem{lemma}{Лема}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{result}{Наслідок}
\newtheorem{example}{Приклад}
\newtheorem{definition}{Означення}
\newtheorem{corollary}{Наслідок}
\unitlength=0.75pt

\tolerance = 9999




\newcommand{\journalname}{НАУКОВІ ЗАПИСКИ. Том 100. Фізико-математичні науки}

\newcommand{\UDK}{\bf УДК 517.5} \newcommand{\authors}{Морозов~Д.~І.}
\newcommand{\titletext}{Спряженність транзитивно-стабільних
  автоморфізмів в $FAutT_2$} \newcommand{\smalltitletext}{Дослідження
  спряженності транзитивно-стабільних автоморфізмів в $FAutT_2$}
\newcommand{\abstracttext}{ Роботу присвячено дослідженню спряженності
  транзитивно стабільних автоморфізмів кореневого однорідного дерева
  валентності 2 в групі скінченно-станових автоморфізмів цього
  дерева. Побудовано перетин класу спряженності в цій групі, що
  містить автоморфізм adding machine, з множиною транзитивно
  стабільних автоморфізмів.

  {\rm \textbf{ Ключові
      слова:} кореневе дерево, автоморфізм дерева, група
    скінченно-станових автоморфізмів, спряженність автоморфізмів}}

\newcommand{\authorsAlt}{D.~Morozov}
\newcommand{\titletextAlt}{Conjugacy of transitive-stable
  automorphisms in $FAutT_2$.}  \newcommand{\abstracttextAlt}{The work
  is devoted to the research of conjugacy of transitive-stable
  automorphisms of a rooted homogenious tree of valency 2 in a group
  of finite-state automorphisms of this tree. The intersection of the
  conjugacy class in this group has been built, containing adding
  machine automorphism, with the set of transitive-stable
  automorphisms.

  {\rm \textbf{ Keywords: }rooted tree, tree automorphism, group of
    finite-state automorphisms, automorphisms conjugacy}}

\setcounter{page}{30}

\allowdisplaybreaks[1]
\begin{document}
\pagestyle{myheadings}\thispagestyle{empty} \maketitle
%\large
\begin{multicols}{2}
  Відсутність на даний момент необхідної та достатньої умови
  спряженності автоморфізмів в групі скінченно-автоматних підстановок
  примушує при дослідженні рівняння спряженності використовувати певні
  достатні умови( Наприклад, шарово-транзитивні автоморфізми $a$ та
  $b$ не спряжені, якщо фактор-послідовність для $a$ періодична, а для
  $b$ - не періодична, або - якщо  $a$ та $b$  мають різний ріст).
  Стабільно-транзитивні автоморфізми дуже близьки по своїх
  властивостях один до одного, тому цілий клас достатніх умов є не
  еффективним при дослідженні питання спряженності таких
  автоморфізмів. В роботі пропонується підхід, що дозволяє побудувати
  перетин класу спряженності в групі скінченно-автоматних підстановок,
  що містить автоморфізм adding machine, з множиною транзитивно
  стабільних автоморфізмів.
\begin{definition}
   Означимо фактор n-го рівня шарово-транзитивного автоморфізма
   $$a=(b,c)\circ \sigma$$ індуктивно. Фактором 1-го рівня для
   автоморфізму $a$ называється автоморфізм $b\circ c$. Фактором n-го
   рівня автоморфізма $a$ називається фактор 1-го рівня для фактора
   (n-1)-рівня автоморфізма $a$ .
 \end{definition}
  \begin{definition}
    Фактор-послідовністью для автоморфізму $a\in AutZ_2$ назвемо
    послідовність $\{a_n\}$ автоморфізмів, в якій $a_n$ дорівнює
    фактору n-го рівня для автоморфізму $a$.
 \end{definition}
 \begin{definition}
   Назвемо автоморфізм $x~\in~AutT_2$ транзитивно-стабільним, якщо
   фактор-послідовність для цього автоморфізму є стаціонарною.
 \end{definition}
 Рекурсивно означимо множини $W_x$ та $R_x$ для шарово-транзитивного
 автоморфізму $x\in AutT_2$.
 \begin{definition}
   Тотожній автоморфізм $id$ належить $W_x$. Нехай автоморфізм
   $t=(t_1,t_2)$ або автоморфізм $t=(t_1,t_2)\circ \sigma$ належить
   $W_x$. Тоді автоморфізм $x\circ t_2$ належить $W_x$.
 \end{definition}
 \begin{definition}
   Тотожній автоморфізм $id$ належить $R_x$. Нехай автоморфізм
   $t=(t_1,t_2)$ або автоморфізм $t=(t_1,t_2)\circ \sigma$ належить
   $R_x$. Тоді автоморфізми $t_1$ та $x\circ t_2$ належать $R_x$.
 \end{definition}
 Легко бачити, що $W_x$ належить $R_x$.
 \begin{example} \label{exeps} Обчислимо множини $W_{\varepsilon}$ та
   $R_{\varepsilon}$ для автоморфізма adding machine, що задається
   співвідношенням $\varepsilon=(id,\varepsilon)\circ \sigma$.

   Обчислимо $W_{\varepsilon}$.  Згідно рекурсивної процедури разом з
   $id$ множині $W_{\varepsilon}$ належить автоморфізм
   $\varepsilon$. Далі з $\varepsilon$ отримаємо $\varepsilon^2$, з
   $\varepsilon^2$ отримаємо $\varepsilon^2$. Зрозуміло, що більше
   ніяких автоморфізмів в множині $W_{\varepsilon}$ не має. Отже
   $W_{\varepsilon}$ складається з автоморфізмів $id,\ \varepsilon$ та
   $\varepsilon^2$.

   Обчислимо $R_{\varepsilon}$.  Згідно рекурсивної процедури разом з
   $id$ множині $R_{\varepsilon}$ належать автоморфізми $id$ та
   $\varepsilon$. Далі з $\varepsilon$ отримаємо $id$ та
   $\varepsilon^2$, з $\varepsilon^2$ отримаємо $\varepsilon$ та
   $\varepsilon^2$. Зрозуміло, що більше ніяких автоморфізмів в
   множині $R_{\varepsilon}$ не має. Отже $R_{\varepsilon}$
   складається з автоморфізмів $id,\ \varepsilon$ та $\varepsilon^2$.

 \end{example}
 \begin{definition}
   Назвемо автоморфізм $x \in AutT_2$ регулярним, якщо множина $R_x$ -
   скінченна.
 \end{definition}

 \begin{definition}
   Назвемо автоморфізм $x \in AutT_2$ слабко регулярним, якщо множина
   $W_x$ - скінченна.
 \end{definition}

 Оскільки $W_x$ належить $R_x$, то регулярний автоморфізм є слабко
 регулярним. Згідно з прикладом $\ref{exeps}$ автоморфізм adding
 machine $\varepsilon$ є регулярним.
 \begin{lemma}
   Автоморфізм $b\in AutT_2$ є транзитивно-стабільним тоді, і тільки
   тоді, коли знайдеться $t\in AutT_2$, такий, що $b=(t,t^{-1}\circ
   b)\circ \sigma$
 \end{lemma}
 \begin{proof}
   $\Rightarrow$\hskip 1em 
Нехай $b = (t,l)\circ\sigma$. Оскільки $b$ - транзитивно-стабільний, то $b =
   t\circ l$, отже $l = t^{-1}\circ b$.

   $\Leftarrow$\hskip 1em 
$b=(t,t^{-1}\circ b)\circ \sigma$. Оскільки $t\circ
   t^{-1}\circ b = b$, то $b$ - транзитивно-стабільний.
 \end{proof}
 \begin{theorem}
\label{zero_solution}
   Нехай $b$ - транзитивно-стабільний автоморфізм, що задається
   співвідношенням $b=(t,t^{-1}\circ b)\circ \sigma$. Тоді
   0-розв'язком рівняння $\varepsilon^{\chi}=b$ є автоморфізм, що
   задається співвідношенням $a=(a,a\circ t)$
 \end{theorem}
 \begin{proof}
Зауважимо, що для автоморфізму $a=(a,a\circ t)$
 $$...000*a = ...000$$
 Дійсно, $$x0*(a,b)=(x*a)0$$ 
 Далі маємо
   \begin{eqnarray*}
\label{eqn}
    a^{-1}\circ \varepsilon \circ a = (a,a\circ t)^{-1}\circ\varepsilon\circ (a,a\circ t)=\\
=(a^{-1},t^{-1}\circ a^{-1}) \circ (id, \varepsilon)\circ \sigma \circ (a,a\circ t)=\\
=(a^{-1},t^{-1}\circ a^{-1}) \circ (id, \varepsilon)\circ (a\circ t, a) \circ \sigma =\\
 = (t, t^{-1}\circ (a^{-1}\circ \varepsilon \circ a))\circ \sigma
   \end{eqnarray*}

   Оскільки для шарово-транзитивних, а отже і для
   стабільно-транзитивних автоморфізмів $\alpha$ та $\beta$,
   0-розв'язок рівняння $\alpha^{\chi}=\beta$ існує і єдиний, то,
   згідно з зауваженням та отриманною рівністю, автоморфізм
   $a=(a,a\circ t)$ є 0-~розв'язком рівняння $\varepsilon^{\chi}=b$.
  \end{proof}

  Природнім є питання, при яких $t$ автоморфізм $a=(a,a\circ t)$ є
  скінченно-становим. Умова скінченно-становості автоморфізму $t$ є
  необхідною. Дійсно, оскільки автоморфізм $a$ є скінченно-становим,
  то його права проекція $\pi _R(a)=a\circ t$ є скінченно-становим
  автоморфізмом, і тому автоморфізм $$t = a^{-1}\circ (a\circ t) =
  a^{-1}\circ \pi _R(a) $$ також є скінченно-становим. Але ця умова не
  є достатньою. Це показує наступні теорема та приклад:

  \begin{theorem}
    \label{aat}
    Автоморфізм $a=(a,a\circ t)$ є скінченно-становим тоді, і тільки
    тоді, коли t - регулярний.
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    Нехай $\pi_L(a) $ ліва, а $\pi_R(a)$ - права проекція автоморфізму $a=(a,a\circ t)$ . Тоді мають місце рівності:
$$\pi_L(a\circ f) = a \circ \pi_L(f)$$ 
$$\pi_R(a\circ f) = a \circ (t \circ \pi_R(f))$$ 
Тобто станами автоморфізму $a$ є автоморфізми вигляду $\{a\circ x |
x\in R_t\}$. Тому $a$ є скінченно-становим тоді, і тільки тоді, коли
множина $R_t$ є скінченною.
  \end{proof}
  \begin{example}
    \label{exmpl_a3x}
    Автоморфізм $a=(a,a\circ 3x)$ не є скінченно-становим.
 
    Покажемо, що множина $W_{3x}$ - нескінченна. Дійсно, вона містить
    нескінченну кількість автоморфізмів вигляду $3^nx+c_n$. Отже
    автоморфізм $x*t = 3x $ є скінченно-становим( зі станами
    $3x,3x+1,3x+2$), але не є слабко-регулярним, тому не є і
    регулярним. За теоремою \ref{aat} автоморфізм $a=(a,a\circ 3x)$-
    нескінченно-становий.
 \end{example}

 Наслідком теорем \ref{zero_solution} та \ref{aat} є наступна теорема:
    \begin{theorem}
      \label{SprStTr}
      Нехай $b$ - транзитивно-стабільний автоморфізм, автоморфізм t -
      ліва проекція автоморфізма $b$.  Автоморфізми $\varepsilon$ та
      $b$ спряженні в $FAutT_2$ тоді, і тільки тоді, коли t -
      регулярний.
    \end{theorem}

Далі сформулюємо крітерій скінченно-становості для транзитивно-стабільних автоморфізмів.
  \begin{theorem}
    \label{week_regular_fs}
    Нехай $b$ - транзитивно-стабільний автоморфізм, автоморфізм t -
    ліва проекція автоморфізма $b$.  Автоморфізм $b$ є
    скінченно-становим тоді, і тільки тоді, коли t - слабко
    регулярний.
  \end{theorem}
   \begin{proof}
     Очевидно $b$ та $b^{-1}$ мають однакову кількість
     станів. Покладемо $$b' = b^{-1}=(b^{-1}\circ t, t^{-1})\circ \sigma$$
Кожен стан $b'$ з вершиною, що належить кінцю ...000 має вигляд
$$b'\circ x\ |\ x\in W_t$$ Якщо множина $W_t$ - скінчена, то інші стани мають вигляд
, $$t^{-1}\circ t_1 \circ ... \circ t_N$$ (де $t_i$ є підстанами
автоморфізму $t$ і кількість доданків обмежена деяким натуральним $N$,
що залежить від $|W_t|$), або є підстанами таких станів.

Отже $b$ є скінченно-становим тоді, і лише тоді, коли множина $W_t$ є скінченою.

   \end{proof}
  
  Як було зауважено регулярний автоморфізм є слабко регулярним. Цікаво
  отримати приклад слабко регулярного автоморфізму, який не є
  регулярним. Згідно з теоремами \ref{SprStTr} та \ref{week_regular_fs} такий автоморфізм
  дозволяє побудувати приклад скінченно-станового
  стабільно-транзитивного автоморфізму, що не є спряженим з adding
  machine в $FAutT_2$. Побудувати слабко регулярний автоморфізм, який
  не є регулярним дозволяє наступна теорема.

  \begin{theorem}
    \label{week_regular}
    Скінченно-становий автоморфізм $t=(t_1,t_2)$ є слабко регулярним
    тоді і тільки тоді, коли автоморфізм $t_2$ є слабко регулярним.
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    Достатньо звернути увагу на те, що:
$$ W_t=\{id,t, t\circ t_2,...\} = id \cup \{t\circ x | x \in W_{t_2}\}$$
Тобто множини $W_t$ та $W_{t_2}$ скінченні або нескінченні одночасно.
  \end{proof}

 %  \begin{theorem}
% \label{regular}
%     Якщо автоморфізм $t_1$ не є регулярним, то автоморфізм
%     $t=(t_1,t_2)$ не є регулярним.
%   \end{theorem}
%   % \begin{proof}
    
%   % \end{proof}

%   Отже, згідно з теоремами \ref{week_regular} та \ref{regular}
%   прикладом слабко регулярного автоморфізму, який не є регулярним, є
%   автоморфізм з не регулярною лівою проекцією( яка може також не бути
%   слабко регулярною), та слабко регулярною правою проекцією.

  \begin{example}
    Згідно з прикладом \ref{exmpl_a3x} автоморфізм $t':x \rightarrow 3x$ не є
    регулярним, автоморфізм $id$ є слабко регулярним. Тому автоморфізм
    $t = (3x, id)$ є слабко-регулярним автоморфізмом, що не є
    регулярним. 

    Маємо приклад двох транзитивно-стабільних скінченно-станових
    автоморфізмів не спряженних в $FAutT_2$:
$$\varepsilon=(id,\varepsilon)\circ \sigma$$
$$b=((3x,id),(\frac{1}{3}x,id)\circ b)\circ \sigma$$

  \end{example}
Сформулюємо основний результат:

  Перетин множини транзитивно-стабільних автоморфізмів з класом
  спряженності в групі скінченно-станових автоморфізмів, що містить
  adding machine, складається з транзитивно-стабільних автоморфізмів з
  регулярною лівою проекцією.
\end{multicols}

\bigskip

\begin{multicols}{2}
%\input{lit-NaUKMA}

\begin{thebibliography}{3}


\bibitem{koblic}
{ Коблиц Н.} p-адические числа, p-адический анализ и дзета-функции
/~Коблиц~Н.~---~1982~---~190~c.
\bibitem{morozov1} {Морозов Д.I.}  Спряженiсть автоморфiзмiв, що
  задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових
  автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева.

  / Вiсник
  Київського ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.- вип.№1 -
  C.~40-43.
\bibitem{morozov2} { Морозов Д.I.} Централiзатори шарово-однорiдних
  автоморфiзмiв однорiдного дерева валентностi p.

 / Вiсник Київського
  ун-ту.  Серiя: фiзико-математичнi науки.  - 2007.- вип.№4 - C.52-54.





\end{thebibliography}


\end{multicols}

\makeendtitle

\end{document}
