\message{ !name(math.tex)}\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsthm,amscd,latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
%\pagestyle{headings}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyfoot{} \rhead{\thepage} \cfoot{} \lhead{}
\renewcommand{\headrulewidth }{ 0pt}
\pagestyle{fancy} \sloppy
\parindent = 1 cm
\topmargin - 16mm \textwidth  160mm \textheight 250mm
\oddsidemargin 10mm \evensidemargin 7mm
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\newcommand{\bb}[1]{{\bf #1}}
\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\numberwithin{equation}{subsection}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[subsection]
\newtheorem{lemma}{Лема}[subsection]
\newtheorem{corollary}{Наслідок}[subsection]
\newtheorem{remark}{Зауваження}[subsection]
\newtheorem{definition}{Означення}[subsection]
\newtheorem{example}{Приклад}[subsection]
\newtheorem{hyp}{Гіпотеза}[subsection]
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}

\message{ !name(math.tex) !offset(536) }

Дослідження групових автоматів  є технічно достатньо складною задачею. Представлення групових автоматів 2-адичними фунціями надає зручну техніку для роботи з ними \cite{}. Оскільки на данний момент існує багато нерозв'язаних проблем, пов'язаних з групою скінчено-станових автоматних підстановок, то є природнім виділення в  класі  2-адичних ізометрій функцій, що відповідають скінчено-становим автоматам. Метою даної роботи є опис класу скінчено-автоматних диференційовних функцій кільця $Z_2$.  


Значну кількість ізометрій кільця $Z_2$ можна отримати за допомогою наступних теорем(див. статті \cite{morozov1} та  Izometries\_and\_Compress.tex ) 

\begin{theorem}Стискаючи функції на кільці $Z_2$ утворюють кільце з мультиплікативною одиницею $f(x)=x$ відносно операцій поелементного додавання та множення функцій. Множина стискаючих функцій з операцією додавання утворює адитивну групу цього кільця.
 \end{theorem}

 \begin{theorem}Строго стискаючи функції на кільці $Z_2$ утворюють кільце без одиниці відносно операцій поелементного додавання та множення функцій. Множина строго стискаючих функцій з операцією додавання утворює адитивну групу цього кільця.
 \end{theorem}
 \begin{theorem} Множина ізометрій кільця $Z_2$ є класом суміжності по підгрупі строго стискаючих функцій відносно операції поелементного додавання в групі стискаючих функцій.
 \end{theorem}

\begin{example} Легко бачити, що, $f(x)=x$ є ізометрією, а $g(x)=c, c \in Z_2$ строго стискаючою функцією. Тому  $f(x)+g(x)=x+c,\ c \in Z_2$ є ізометрією.
 \end{example}

 \begin{example}
 Оскільки $ f(x)=x+c, \ c \in Z_2 $ є ізометрією, а для $c \in Z_2^{*} $ $\ f(x)=x+c$ є шарово-транзитивною ізометрією і $I[x+c](x)=c*x$ то, згідно з теоремою  $g(x)=c*x \ (c \in Z_2^{*})$ є ізометрією.
  \end{example}

  \begin{example} Оскільки $f(x)=a*x \ (a \in Z_2^*)$ є ізометрією, а $g(x)=b, b \in Z_2$ строго стискаючою функцією, то лінійна функція $f(x)+g(x)=a*x+b,\ c \in Z_2$ є ізометрією.
 \end{example}

 \begin{theorem} Шарово-транзитивна функція $f:Z_2\rightarrow Z_2$ є ізометрією тоді і лише тоді, коли оператор примітивної рекурсії $g(x)=I[f](x) (g(0)=0, g(x+1) = f(g(x)))$ від функції $f(x): \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$ дає функцію $g$, неперервне продовження якої на $Z_2$ є ізометрією кільця $Z_2$.
 \end{theorem}



 \begin{example}
 Оскільки $ f(x)=c*x+1, \ c \in Z_2 $ є ізометрією, а для $c = 4k+1, k \in Z_2   $ $\ f(x)=c*x+1$ є шарово-транзитивною ізометрією і $$I[c*x+1](x)=\frac{c^x-1}{c-1}$$ то $$g(x)=\frac{c^x-1}{c-1} \ (c = 4k+1, k \in Z_2 )$$ є ізометрією.
  \end{example}

\begin{theorem}\label{naslidok2}Многочлен $f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+...+a_nx^n$ є ізометрією тоді, і тільки тоді, коли коефіціент $a_1$ є непарним 2-адичним числом, сума коефіціентів з парними номерами більше 0 є парним 2-адичним числом та сума коефіціентів з непарними номерами більше 3 є парним 2-адичним числом
   \end{theorem}
   \begin{example}
   Згідно з теоремою \ref{naslidok2} наступні многочлени  є
   ізометріями: $$f(x)=5x+1$$ $$f(x)=x^4+x^2+x$$ $$f(x)=x^5+2x^4+x^3+3x $$
   а многочлени $$f(x)=4x+1$$ $$f(x)=x^3+x^2+x$$ $$f(x)=x^5+x^4+x^3+3x $$ не є
   ізометріями кільця $Z_2$.
   \end{example}

Природнім є питання, які з цих диференційовних ізометрій є скінчено-становими, а отже скінчено-автоматними.

\begin{theorem}\label{lin_rational_point}
Скінчено-станова  ізометрія кільця $Z_2$ є
диференційовною в раціональній точці тоді і лише тоді, коли вона
є лінійною в певному околі цієї точки.
 \end{theorem}

 \begin{proof}Нехай $x$ - кінець дерева $T_2$. $x_{(n)}$ - початок довжини $n$,
 $x^{(n)}$ - хвіст кінця $x$.

 $x=x^{(n)}x_{(n)}$.

 $a$ - скінчено-становий автоморфізм, що відповідає деякій
 скінчено-становій ізометрії. Означимо:
$$F_a(x,y)=\frac{a(x)-a(y)}{x-y}$$

 Диференційовність ізометріїї $a$ в точці $x$ рівносильно
 існуванню границі в ультраметриці:
 $$\lim_{y\rightarrow x}F_a(x,y)$$

 Нехай $b_0(a,x),b_1(a,x),...,b_n(a,x)...$ -послідовність станів вздовж кінця $x$,
 $b_n(x)=a_{x_{(n)}}$, а $y_0(x),y_1(x),...,y_n(x)...$ -послідовність кінців $y_n(x)=x^{(n)}$.

 Оскільки $a$ - скінчено-становий, а $x$ раціональний, то
 послідовності $b_n(a,x)$ та $y_n(x)$ є квазіперіодичними. Отже послідовність пар
 $(b_n(a,x),y_n(x))$ є квазіперіодичною і існує пара, яка зустрічається нескінчену кількість
 разів. Позначимо її як $(a_c,x_c)$.

 Далі $B(x,r)$ - шар радіусу $r$ з центром в кінці $x$.
  Означимо $D(a,x,r)$ як множину значень $F_a(x,y)$, де $x$ -
  фіксований кінець, а $y\in B(x,r)$:
$$D(a,x,r)=B(x,r)\circ F_a(x,*)$$

Оскільки має місце рівність
$$F_a(x^{(n)}x_{(n)},y^{(n)}x_{(n)})=F_{a_{x^{(n)}}}(x,y)$$
то
$$\exists c \forall r D(a,x,r)\supseteq D(a_c,x_c,1) \ \ \ \ (1)$$

 Отже, згідно з (1) для існування границі $$\lim_{y\rightarrow
x}\frac{a(x)-a(y)}{x-y}$$ необхідно, щоб множина $D(a_c,x_c,1)$
складалась з єдиного елемента, тому
$$\frac{a(x)-a(x_c)}{x-x_c}=const \Rightarrow
a(x)=const*(x-x_c)+a(x_c).$$

 \end{proof}
 \begin{lemma}\label{diff_rational_point}
   Якщо скінчено-станова  ізометрія кільця $Z_2$ є диференційовною в раціональній точці, то вона є диференційовною в кожній точці деякого її околу.
 \end{lemma}
 \begin{proof}
   Дійсно, функція, що є лінійною в певному околі є диференційовною в кожній точці цього околу.
 \end{proof}

\begin{definition}
  Назвемо функцію $a:Z_2\rightarrow Z_2$ кусково-лінійною, якщо вона будується наступним чином:
$Z_2$ розбивається на скінченну кількість околів, на кожному з яких функція $a$ є лінійною. 
\end{definition}

 \begin{theorem}\label{sec:-fundtheorem}
Скінчено-станова  ізометрія $f$ кільця $Z_2$ є диференційовною тоді і лише тоді, коли вона є кусочно-лінійною функцією.
 \end{theorem} 
\begin{proof}
   Оскільки ультраметричний простір $Z_2$ є компактним, а множина раціональних 2-адичних чисел є всюди щільною в $Z_2$,  то з покриття околами з теореми~\ref{lin_rational_point} можна виділити скінчене підпокриття. Оскільки простір є ультраметричним, то з цього підпокриття можна виділити підпокриття, що складається з куль, що не перетинаються. На кожній такій кулі ізометрія $f$ є лінійною, отже $f$ - кусочно-лінійна функція.
 \end{proof}

Теорема \ref{sec:-fundtheorem} повністю описує клас диференційовних функцій, що є скінчено-становими груповими автоматами над двійковим алфавітом. Наприклад важливе питання скінчено-станової спряженості для диференційовних скінчено-станових ізометрій, згідно з теоремою  \ref{sec:-fundtheorem}, обмежується розв'язанням питання спряженості для кусково-лінійних функцій.

\begin{thebibliography}{3}


\bibitem{koblic}
{ Коблиц Н.} p-адические числа, p-адический анализ и дзета-функции
/~Коблиц~Н.~---~1982~---~190~c.
\bibitem{morozov1}{Морозов  Д.I.} Ізометричність поліномів над кільцем цілих 2-адичних чисел.

/ Науковi записки НаУКМА.  Серiя: Фiзико-математичнi науки. - 2011.–Т.113.-С.13-15




\end{thebibliography}

\message{ !name(math.tex) !offset(847) }

  \end{document}
