\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\usepackage[cp1251]{inputenc} \usepackage[english, ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}

\theoremstyle{plain} \newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma} \newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{property}{Property} \theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition} \theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remark}

\frenchspacing \righthyphenmin=2 \emergencystretch=5pt \hfuzz=0.5pt
\tolerance=400 \oddsidemargin 5mm \evensidemargin 5mm \textwidth 160mm
\textheight 230mm

\hoffset=-0.5cm \voffset=-1.0cm

\renewcommand\baselinestretch{1.1}




\begin{document}

% \title[] {Спряженість кусково-лінійних сферично-транзитивних
%   автоморфізмів кореневого бінарного дерева.}
\title[] {Скінченно-станова спряженність 0-повних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева. }

\author[]{к.ф.-м.н.  Морозов Денис Иванович}

% \centerline{(Address)}

\begin{abstract}

  Дана стаття дає відповідь на питання скінченно-станової спряженості
0-повних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

\end{abstract}









\maketitle





\section{}
Дослідження групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева за
допомогою ізометрій кільця цілих p-адичних чисел надає зручну техніку
для вирішення низки проблем, пов'язанних з цією групою. Розглянемо
вирішення проблеми скінченно-станової спряженності для
0-повних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

 Теорема
  \ref{conj_null_full_izom} надає рекурсивний критерій
  скінченно-станової спряженності таких автоморфізмів.
  Теорема \ref{null_root_theorem} дозволяє при перевірці
  скінченно-станової спряженності таких ізометрій обмежитися перевіркою
  0-розв'язку рівняння спряженності. 
 

  Далі під ізометріями розуміються
ізометрії кільця цілих 2-адичних чисел.

\begin{definition}
  Множину автоморфізмів кореневого бінарного дерева позначимо як
  $AutZ_2$.

 Множину скінченно-станових автоморфізмів кореневого бінарного дерева
 позначимо як $FAutZ_2$.
\end{definition}
\begin{definition}
Те, що ізометрія $a \in AutZ_2 $ переводить $x\in Z_2$ в $y\in Z_2$ позначимо, як:
$$x*a = y$$

Суперпозицію ізометрій $a, b \in AutZ_2 $ позначимо, як:
$$a\circ b$$
\end{definition}

\begin{definition}
Назвемо автоморфізм кореневого бінарного дерева
  сферично-транзитивним, якщо його дерево типу є ланцюгом.


  Множину сферично-транзитивних автоморфізмів позначимо як $STAutZ_2$
\end{definition}

Ототожнимо кільце цілих 2-адичних чисел з кореневим бінарним деревом
$T_2$ шляхом природної координатизації дерева (в кожній вершині праве ребро помітимо 1, ліве - 0).

Отже координатизації кінця дерева $T_2$ відповідає двійковий запис 2-адичного числа з $Z_2$.

Зауважимо, що при такому ототожненні автоморфізми дерева $T_2$ відповідають ізометріям кільця $Z_2$. 
\begin{definition}
  Означимо функцію $\varphi :STAutZ_2\rightarrow STAutZ_2$ наступним
  чином $\varphi (x)=x_1\circ x_2$, де $x_1,x_2$ визначаються
  співвідношеням $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $ ( запис
  $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $ означає, що автоморфізм x діє на лівому
  піддереві дерева $T_2$ за допомогою автоморфізму $x_1$, на правому
  піддереві дерева $T_2$ за допомогою автоморфізму $x_2$ та міняє
  місцями вершини першого рівня. )
\end{definition}

Функція визначена корректно, оскільки, якщо $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
є сферично-транзитивним автоморфізмом кільця $Z_2$, то і $x_1\circ
x_2$ є сферично-транзитивним автоморфізмом кільця $Z_2$.

  \begin{definition}
    Означимо функцію $\pi_L:AutZ_2\rightarrow AutZ_2$ наступним чином
    $\pi_L (x)=x_1$, де $x_1$ визначається співвідношеням
    $x=(x_1,x_2)$ або $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Означимо функцію $\pi_R:AutZ_2\rightarrow AutZ_2$ наступним чином
    $\pi_R (x)=x_2$, де $x_2$ визначається співвідношеням
    $x=(x_1,x_2)$ або $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
  \end{definition}

 \begin{definition}
  Назвемо 0-розв'язком рівняння спряженності $ a^{\chi}=b$ автоморфізм $\chi_0$ такий, що
$$0*\chi_0 = 0,\quad a^{\chi_0}=b$$
\end{definition}

Очевидно, що для сферично-транзитивного автоморфізма $a$ має місце
  рівність $a=(\pi_L(a),\pi_R(a))\circ\sigma$ і значення
  $\pi_L(a),\pi_R(a)$ та $\varphi(a)$ зв'язані наступним
  співвідношенням: $$\varphi(a)=\pi_L(a)\circ \pi_R(a)$$ Крім того,
  для автоморфізмів $a=(a_1,a_2),\ b=(b_1,b_2)\circ \sigma$ мають
  місце наступні співвідношення:
  $$\pi_L(a^{-1})=(\pi_L(a))^{-1},\ \pi_R(a^{-1})=(\pi_R(a))^{-1}$$
  $$\pi_L(b^{-1})=(\pi_R(b))^{-1},\ \pi_R(b^{-1})=(\pi_L(b))^{-1}$$
  $$\pi_L(a\circ b) =\pi_L(a)\circ \pi_L(b),\ \pi_R(a\circ b) =\pi_R(a)\circ \pi_R(b)$$
    $$\pi_L(b\circ a) =\pi_L(b)\circ \pi_R(a),\ \pi_R(b\circ a) =\pi_R(b)\circ \pi_L(a)$$


  \begin{theorem}\label{null_conj_root}
    Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові ізометрії
    кільця $Z_2$, а $\chi_0$ - 0-розв'язок рівняння спряженості
    $a^{\chi_0}=b$ . Тоді $\forall n \in \mathbb{N}$ має місце
    рівність $$\varphi^n(a)^{\pi_L^n(\chi_0)}=\varphi^n(b)$$
  \end{theorem}

  \begin{proof} Дійсно, оскільки $a^{\chi_0}=b$, то
    $\varphi^n(a^{\chi_0})=\varphi^n(b)\ \forall n \in \mathbb{N}$.

    Далі, $$\pi_L(a^{\chi_0})=\pi_L(\chi_0^{-1}\circ a\circ
    \chi_0)=\pi_L(\chi_0^{-1})\circ \pi_L(a) \circ
    \pi_R(\chi_0)=(\pi_L(\chi_0))^{-1}\circ \pi_L(a) \circ
    \pi_R(\chi_0)$$ $$\pi_R(a^{\chi_0})=\pi_R(\chi_0^{-1}\circ a\circ
    \chi_0)=\pi_R(\chi_0^{-1})\circ \pi_R(a) \circ
    \pi_L(\chi_0)=(\pi_R(\chi_0))^{-1}\circ \pi_R(a) \circ
    \pi_L(\chi_0)$$

    Скористаємось методом математичної індукції:

    1) Для n=0 маємо рівність $a^{\chi_0}=b$ і тверження виконується.
    2) Нехай для $n=k$ твердження теореми виконується, тобто
    $\varphi^k(a)^{\pi_L^k(\chi_0)}=\varphi^k(b)$. Покажемо, що воно
    також має місце для $n=k+1$ .



    Оскільки $\varphi^{k+1}(b)=\varphi(\varphi^k(b))$, то, згідно з
    індуктивним
    припущенням, $$\varphi^{k+1}(b)=\varphi(\varphi^k(a)^{\pi_L^k(\chi_0)})=\pi_L(\varphi^k(a)^{\pi_L^k(\chi_0)})\circ
    \pi_R(\varphi^k(a)^{\pi_L^k(\chi_0)})$$ і
$$\varphi(\varphi^k(a)^{\pi_L^k(\chi_0)}) =$$
   $$= ((\pi_L(\pi_L^k(\chi_0)))^{-1}\circ \pi_L(\varphi^k(a)) \circ
   \pi_R(\pi_L^k(\chi_0)))\circ ( (\pi_R(\pi_L^k(\chi_0)))^{-1}\circ
   \pi_R(\varphi^k(a)) \circ \pi_L(\pi_L^k(\chi_0)))=$$
 $$=(\pi_L(\pi_L^k(\chi_0)))^{-1}\circ ( \pi_L(\varphi^k(a)) \circ \pi_R(\varphi^k(a)))
 \circ \pi_L(\chi_0)=(\pi_L(\pi_L^k(\chi_0)))^{-1}\circ \varphi(\varphi^k(a)) \circ \pi_L(\pi_L^k(\chi_0))=$$
 $$=\varphi(\varphi^k(a))^{\pi_L(\pi_L^k(\chi_0))}=\varphi^{k+1}(a)^{\pi_L^{k+1}(\chi_0)}$$
 тому має місце рівність
 $\varphi^{k+1}(a)^{\pi_L^{k+1}(\chi_0)}=\varphi^{k+1}(b)$ і, згідно з
 методом математичної індукції, маємо твердження теореми.
\end{proof}

   \begin{theorem}
     Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові ізометрії
     кільця $Z_2$. Тоді $\chi_0$ -
     0-розв'язок рівняння спряженості $a^{\chi_0}=b$ є
     скінченностановим тоді, і тільки тоді, коли $\pi_L^n(\chi_0)$ є
     скінченностановим для деякого $n \in \mathbb{N}$.
   \end{theorem}
   \begin{proof}
     Нехай $a = (a_1, a_2)\circ\sigma, b = (b_1, b_2)\circ\sigma $.

     0-розв'язок $\chi_0$ має вигляд $$\chi_0 =
     (\pi_L(\chi_0),\pi_R(\chi_0))$$

     Очевидно, має місце рівність:
$$a^{\chi_0}=(\pi_L(\chi_0)^{-1}\circ a_1 \circ \pi_R(\chi_0),\pi_R(\chi_0)^{-1}\circ a_2 \circ \pi_L(\chi_0) )\circ\sigma=(b_1, b_2)\circ\sigma$$
Звідси маємо
$$(\pi_L(\chi_0)^{-1}\circ a_1 \circ \pi_R(\chi_0) = b_1 \Rightarrow \pi_R(\chi_0) = a_1^{-1}\circ \pi_L(\chi_0)\circ b_1 $$

Оскільки $a_1, b_1$ - скінченностанові, то з того, що $\pi_L(\chi_0)$
- скінченностанова ізометрія, випливає, що  $\pi_R(\chi_0)$ -
скінченностанова, а тому і $\chi_0$ є скінченно-становою ізометрією.

Отже 0-розв'язок рівняння спряженості $a^{\chi_0}=b$ є
скінченностановим тоді, і тільки тоді, коли $\pi_L(\chi_0)$ є
скінченностановим. (1)

За теоремою \ref{null_conj_root} $\pi_L(\chi_0)$ є 0-розв'язком
рівняння спряженності
$$(a_1\circ a_2)^{\chi}= b_1\circ b_2$$

 Застосувавши  твердження 1 n разів, отримаємо твердження теореми. 
\end{proof}

 \begin{definition}
   Назвемо скінченно-станову ізометрію $f$ 0-повною, якщо образ 0 при
   дії на нього централізатором цього елементу співпадає з множиною
   квазіперіодичних елементів кільця $Z_2$
$$0*C_{FAutT_2}(f) = Z_2\cap \mathbb{Q}$$
\end{definition}
 
\begin{theorem}\label{null_root_theorem}
  Нехай b - скінченно-станова 0-повна сферично-транзитивна
  ізометрія. Скінченно-станові ізометрії $a$ та $b$ спряженні в
  $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли існує скінченностановий
  0-розв'язок рівняння спряженності $a^\chi=b$ .
\end{theorem}
\begin{proof}
  Нехай скінченно-станові ізометрії $a$ та $b$ спряженні в $FAutT_2$
  скінченно-становою ізометрією $\chi$ ( $a^{\chi} = b$). Оскільки $\chi$ -
  скінченно-станова, то в рівності $0*\chi = p$ p - квазіперіодичний
  елемент кільця $Z_2$. 

Далі,  b є 0-повною, отже існує скінченностанова ізометрія $c$, що задовільняє умовам:
$$ c^{-1}\circ b \circ c = b, \quad 0*c = p $$

Очевидно, має місце наступне співвідношення:
$$a^\chi=b^c$$
Тому $$a^{\chi\circ c^{-1}}=b$$
Крім того, має місце рівність:
$$0*(\chi\circ c^{-1}) = 0$$
Отже, якщо $\chi$ - скінченно-станова ізометрія, то $\chi\circ c^{-1}$
є 0-розв'язком, звідки маємо твердження теореми.

\end{proof}

\begin{theorem}\label{conj_null_full_izom}
  Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові
  ізометрії кільця $Z_2$, b - 0-повна. Ізометрії $a$ та $b$ спряжені в $FAutT_2$ тоді, і
  тільки тоді, коли $\varphi^n(a)$ та $\varphi^n(b)$ спряжені в
  $FAutT_2$ для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{theorem}

В статті \cite{M_1} було доведено наступні твердження:
\begin{lemma}\label{ficen3}
  $f(x)=p_1x+p_2 \in FAutT_2 \Leftrightarrow p_1,p_2 \in
  Z_2\cap\mathbb{Q} $
\end{lemma}

\begin{theorem}\label{4k_1_sph_transitive}
  Автоморфізми $f(x)=(4k+1)x+(2t+1) (k, t\in Z_2)$ є
  сферично-транзитивними.
\end{theorem}

\begin{theorem}\label{conj_ax_p}
  Ізометрії $f_1(x)=(4k_1+1)x+1$ та $f_2(x)=(4k_2+1)x+1 \ (k_1,k_2 \in
  Z_2^{\mathbb{Q}})$ спряжені в $FAutT_2 \Leftrightarrow
  4k_1+1=4k_2+1$.
\end{theorem}
Скористаємося ними далі.

\begin{lemma}\label{null_linear_transitive}
  Cкінченно-станова лінійна сферично-транзитивна ізометрія є 0-повною.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Дійсно, мають місце наступні рівності:
$$(((a-1)t+1)x+bt)\circ (ax + b) = a(((a-1)t+1)x+bt) + b =$$ $$ =a((a-1)t+1)x+abt+b$$
та
$$(ax + b)\circ (((a-1)t+1)x+bt)  = ((a-1)t+1)(ax + b)+bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x + b(a-1)t + b + bt =$$ $$= a((a-1)t+1)x+abt+b $$
Отже автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ комутує з автоморфізмом
$ax+b$($a,b,t \in Z_2$).

Згідно з лемою \ref{ficen3}, при $a,b,t \in Z_2\cap \mathbb{Q}$
автоморфізм $((a-1)t+1)x+bt$ є скінченно-становим, а отже належить
централізатору $C_{FAutT_2}(ax+b)$.

За теоремою \ref{4k_1_sph_transitive} якщо автоморфізм $ax+b$ є
сферично-транзитивним, то $a = 4a'+1, b = 2b'+1, a',b' \in
Z_2$. Оскільки b є обертовним елементом кільця $Z_2$ та
$$0*((4a't+1)x+(2b'+1)t) = (2b'+1)t$$ а $4a't+1$ є обертовним для
довільного $t\in Z_2$ (умова автоморфності $(4a't+1)x+(2b'+1)t$), то
$$0*C_{FAutT_2}(ax+b) = Z_2\cap \mathbb{Q}$$
\end{proof}

\begin{lemma}\label{varphi_n_zero_full}
  Скінченно-станова ізометрія $a$ є 0-повною тоді і лише тоді, коли
  $\varphi^n(a)$ є 0-повною для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Для ізометрії $a = (b,c)\circ \sigma$ мають місце наступні
  співвідношення:
  $$0*a^{2t}=2(0*\varphi(a)^t)$$
  $$0*a^{2t+1}=2(0*\varphi(a)^tb)+1$$
  Отже, ізометрія $a$  є 0-повною, тоді, і лише тоді, коли $\varphi(a)$ 
  є 0-повною. Застосувавши отримане твердження n разів отримаємо
  аналогічне твердження для $\varphi^n(a)$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{null_full_linear_transitive}
  Cкінченно-станова кусково-лінійна сферично-транзитивна ізометрія є
  0-повною.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Для кусково-лінійної сферично-транзитивної ізометрії $a$ існує
  $n\in\mathbb{N}$, такий, що ізометрія $\varphi^n(a)$ є лінійною.
  Отже за лемами \ref{null_linear_transitive} та
  \ref{varphi_n_zero_full} маємо твердження теореми.
\end{proof}


\begin{theorem}\label{sph_tr_part_lin_conj}
  Два скінченно-станові лінійні сферично-транзитивні автоморфізми
  спряжені в $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли знайдеться рівень, для
  якого всі автоморфізми цього рівня є лінійними, та добутки всіх
  коефіцієнтів біля х рівні для обох автоморфізмів.
\end{theorem}
\begin{proof}
  За теоремою \ref{conj_ax_p} автоморфізми $ax+b$ та $cx+d$ спряжені в
  $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли $a=c$. Отже, за наслідком
  \ref{conj_null_full_izom} та теоремою
  \ref{null_full_linear_transitive} маємо твердження теореми.
\end{proof}

Розглянемо наступний приклад застосування теореми \ref{sph_tr_part_lin_conj}.

Кусочно-лінійні сферично-транзитивні автоморфізми $$f(x)= (3x +1, 3x
)\circ \sigma $$ та $$g(x)= (9x+2 , x+7 )\circ \sigma $$ за теоремою
\ref{sph_tr_part_lin_conj} спряжені в $FAutT_2$, оскільки
$$3\cdot 3 = 9\cdot 1$$


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{M_1} {\it Морозов Д.I.}  Спряженiсть автоморфiзмiв, що
  задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових
  автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева . Вiсник
  Київського ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.– вип.№1
  –C.40- 43.

\end{thebibliography}

\end{document}
