\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsthm,amscd,latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
%\pagestyle{headings}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyfoot{} \rhead{\thepage} \cfoot{} \lhead{}
\renewcommand{\headrulewidth }{ 0pt}
\pagestyle{fancy} \sloppy
\parindent = 1 cm
\topmargin - 16mm \textwidth  160mm \textheight 250mm
\oddsidemargin 10mm \evensidemargin 7mm
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\newcommand{\bb}[1]{{\bf #1}}
\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\numberwithin{equation}{subsection}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[subsection]
\newtheorem{lemma}{Лема}[subsection]
\newtheorem{corollary}{Наслідок}[subsection]
\newtheorem{remark}{Зауваження}[subsection]
\newtheorem{definition}{Означення}[subsection]
\newtheorem{example}{Приклад}[subsection]
\newtheorem{hyp}{Гіпотеза}[subsection]
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}
УДК 517.5

{\bf Морозов~Д.~І.}

{\bf Ізометрії та стискаючи функції кільця $Z_2$.}

{\sl( Дослідження
 ізометричності функцій кільця $Z_2$.)}
\bigskip

{\bf Аннотація}

 Робота є продовженням роботи \cite{morozov1}, у якій досліджується ізометричність поліномів  кільця $Z_2$. У данній роботі  вивчається представлення автоморфізмів бінарного кореневого дерева  функціями  кільця $Z_2$.

{\rm \textbf{ Ключові
      слова:} кореневе дерево, автоморфізм дерева, ізометрія, 2-адична функція }3

{\bf Annotation}

This work is a continuation of paper \cite {morozov1}, which investigated izometrical polynomials of the ring $ Z_2 $. In this paper we study representations of automorphisms of binary rooted tree with functions of ring $ Z_2 $. The aim of the work is to construct requirements which describes isometrical functions over the ring of
integer 2-adic numbers. 
This work  devoted to the possibility of providing 
automorphisms of homogeneous rooted tree with 2-adic isometries.
This paper continues investigations of 2-adic groups’ automatous with the 2-adic isometrical functions’
technique. Izometric and compression functions build the important class of 2-adic function  to describe the group automatous that’s why we investigate them in this
paper.


  {\rm \textbf{ Keywords: }rooted tree, tree automorphism, izometries, 2-adic function}


Вивчення властивостей групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева є надзвичайно актуальним. Ця тема висвітлюється у роботах Р.І.Григорчука, В.І.Сущанського, С.Сідкі, Ч.К.Гупти та інших дослідників.

 Зручною для роботи з автоморфізмами кореневого однорідного дерева валентності p є техніка їх представлення у вигляді функцій кільця цілих p-адичних чисел $Z_p$.
Наприклад у статті \cite{morozov1} досліджена техніка представлення автоморфізмів кореневого однорідного дерева поліномами кільця цілих 2-адичних чисел $Z_2$.

 В данній статті наводиться індуктивна побудова класу функцій  кільця $Z_2$, що є стискаючими.
 В цьому класі виділяється підможина, що відповідає ізометріям кільця цілих 2-адичних чисел $Z_2$, а отже автоморфізмам кореневого однорідного дерева. 

 Ототожнюючи кодування бінарного кореневого дерева з двійковим кодуванням цілих
2-адичних чисел отримаємо представлення автоморфізма дерева функцією на кільці цілих 2-адичних чисел
$Z_2$.

Ребрам бінарного кореневого дерева можна приписати мiтки 0,1 для лiвого та правого ребра, що йдуть униз від кожної вершини. При цьому кожному нескiнченному шляху без циклів на деревi, що починається
з кореня (будемо називати такий шлях кінцем дерева ), буде вiдповiдати нескiнченна послiдовнiсть нулiв та одиниць,яку можна зiставити
з цiлим 2-адичним числом. Пiсля цього автоморфiзми $T_2$ можуть бути ототожненi з бiєкцiя
ми кiльця цiлих 2-адичних чисел $Z_2$. 

Наприклад, визначимо рекурентно автоморфізм дерева $T_2$:
$$\epsilon = (id, \epsilon)\circ\sigma$$
$$id = (id, id).$$
Тут вказано, що автоморфiзм $\epsilon$ дiє на лiвому пiддеревi тотожньо, на правому самоподiбно,
а $\sigma$ переставляє цi пiддерева.

З iншого боку, автоморфiзм $\epsilon$ може бути визначений як функцiя.

Ототожнюючи кодування кінців бінарного дерева з двійковим кодуванням цілих
2-адичних чисел отримаємо представлення автоморфізма $T_2$ функцією на
$Z_2$. Кожен автоморфізм дерева $\alpha$ задає
функцію $f_\alpha$ за правилом: якщо автоморфізм $\alpha$ переводить кінець x дерева $T_2$ в кінець
y дерева $T_2$, то $f_\alpha(x)=y$. Наприклад автоморфізм бінарного кореневого дерева $\epsilon$ при такому представленні
задається функцією кільця цілих
2-адичних чисел  $f(x)=x+1$ i тому має назву “додавальна машина “(adding machine).


Але не кожна функція є автоморфізмом дерева. Для
того, що б функція задавала автоморфізм необхідно, що б ця функція
пару кінців дерева $T_2$ з однаковим початком 2-кового запису переводила в пару кінців з
однаковим початком 2-кового запису тієї ж самої довжини.
\begin{example}
Функція $f(x)=2x$
переводить пару ...1111 та ...0000 в пару ...1110 та ...0000
відповідно. Перша пара має спільний початок 2-кового запису довжини 0, друга  -
довжини 1, тобто функція  $f(x)=2x$ не є автоморфізмом дерева.
\end{example}
\begin{example}
Функція $f(x)=x^2$ не є автоморфізмом дерева.

Дійсно, оскільки має місце наступне співвідношення $$(2^n\cdot t+x)^2=2^{2n}\cdot t^2+2\cdot 2^n\cdot x\cdot
t+x^2$$ тобто $$(2^n\cdot t_1+x)^2-(2^n\cdot t_2+x)^2=$$ $$=(2^{2n}\cdot t_1^2+2\cdot 2^n\cdot x\cdot
t_1+x^2)-(2^{2n}\cdot t_2^2+2\cdot 2^n\cdot x\cdot t_2+x^2)=$$$$= 2^{n+1}(t_2-t_1)(2^{n-1}(t_2+t_1)+1)$$ то для
пари 2-адичних чисел $x_1,x_2$, що мають спільний початок 2-кового запису ненульової довжини n, пара $x_1^2,x_2^2$ має спільний
початок довжини як найменше довжини n+1
 отже
відображення $f(x)=x^2$ є неперервним, але не є автоморфізмом.
\end{example}

Втім клас функцій, що є автоморфізмами дерева є досить широким. Далі наводиться індуктивна побудова класу функцій  кільця $Z_2$, що є стискаючими. В цьому класі виділяється підможина, що відповідає ізометріям, а отже автоморфізмам кореневого однорідного дерева.
 
\subsection{Стискаючи функції кільця $Z_2$}
Означимо метрику $\rho$ на кільці $Z_2$. Кожен елемент $x\in Z_2$ можна єдиним чином представити у вигляді $x=u*2^n$, де $u$ - обертовний елемент кільця $Z_2$.

Далі під фразою $a\in Z_2$ ділиться на $b \in Z_2$, будемо розуміти, що $\frac{a}{b}$ належить кільцю $Z_2$.
\begin{definition}

Функція $ord_2(x)$ для $x\in Z_2$ означається наступним чином. Нехай  $x=u*2^n$, де $u$ - обертовний елемент кільця $Z_2$. Тоді $ord_2(x)=n$.
  \end{definition}

  \begin{definition}
  Означимо відстань $\rho(x,y)$ для $x,y \in Z_2$. $$\rho(x,y)=\left(\frac{1}{2}\right)^{ord_2(x-y)}$$
\end{definition}

\begin{definition}
 Функція $f:Z_2\rightarrow Z_2$ називається ізометрією, якщо $$\rho(f(x),f(y))=\rho(x,y)$$

 Множину ізометрій позначимо як $AutZ_2$.
 \end{definition}



\begin{definition}
 Ізометрія $f:Z_2\rightarrow Z_2$ називається шарово-транзитивною, якщо $\forall n\in \mathbb{N} $ $f^k(0)$ має $2^n$ різних значень по модулю $2^n$. Множину шарово-транзитивних ізометрій позначимо, як $STAutZ_2$
  \end{definition}

  \begin{lemma} \label{lemmaizo}Функція $f$ є ізометрією тоді, і тільки тоді, коли  дріб $\frac{f(x)-f(y)}{x-y}$ належить групі одиниць кільця $Z_2$ для всіх $x,y \in Z_2$.
 \end{lemma}
 \begin{proof}
 Представимо $f(x)-f(y) $ та $x-y $ у вигляді: $f(x)-f(y)=u_1*2^{n_1}$, $ x-y=u_2*2^{n_2}$, де - $u_1,u_2$ обертовні елементи кільця $Z_2$. Оскільки $f$ - ізометрія, то $n_1=n_2$. Отже маємо:$$\frac{f(x)-f(y)}{x-y}=\frac{u_1}{u_2}=u_1*u_2^{-1}$$ тобто дріб належить групі одиниць кільця $Z_2$.

 З іншої сторони, якщо  для всіх $x,y \in Z_2$( $ x-y=u_2*2^{n_2}$, $f(x)-f(y)=u_1*2^{n_1}$) добуток $2^{n_1-n_2}*u_1*u_2^{-1}$ належить групі одиниць кільця $Z_2$, то $n_1=n_2$, тому $f$ - ізометрія. 


  \begin{definition}
 Функція $f:Z_2\rightarrow Z_2$ називається стискаючою, якщо $$\rho(f(x),f(y))\leqslant \rho(x,y)$$

 Множину стискаючих функцій позначимо як  $EndZ_2$.
 \end{definition}

 \end{proof}
 \begin{definition}
 Функція $f:Z_2\rightarrow Z_2$ називається строго-стискаючою, якщо $$\rho(f(x),f(y))< \rho(x,y)$$

 Множину строго-стискаючих функцій позначимо як  $CEndZ_2$.
 \end{definition}





  \begin{remark}

 Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n \ (n \in \mathbb{N})$. Тоді те що функція $f(x)$ є

 a) ізометрією, рівносильно умові: $f(x)-f(y)$ ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$ (дріб $\frac{f(x)-f(y)}{x-y}$ належить групі одиниць кільця $Z_2$)

 b) строго-стискаючою,  рівносильно умові:  $f(x)-f(y)$ ділиться на $2^{n+1}$(дріб $\frac{f(x)-f(y)}{x-y}$ належить $2*Z_2$)

 c) стискаючою,  рівносильно умові:  $f(x)-f(y)$ ділиться на $2^{n}$ (дріб $\frac{f(x)-f(y)}{x-y}$ належить $Z_2$)
  \end{remark}

   \begin{remark}
 Легко бачити, що об'єднання множини ізометрій з множиною строго стискаючих функцій є власною підмножиною множини стискаючих функцій.

  \end{remark}




 \begin{theorem}Якщо $f$ - стискаюча, $g$ - стискаюча, то $f+g$ - стискаюча.
 \end{theorem}
  \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Розглянемо різницю
  $$(f(x)+g(x))-(f(y)+g(y))=$$ $$=(f(x)-f(y))+(g(x)-g(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Перший доданок ділиться на $2^n$, другий доданок також ділиться на $2^{n}$, оскільки $f$ та $g$ - стискаючи функції. Отже вся сума ділиться на $2^n$ і звідси маємо, що $f+g$ є стискаючою функцією.
 \end{proof}


  \begin{theorem}\label{IzomPlusCompress}Якщо $f$ - ізометрія, $g$ - строго стискаюча, то $f+g$ - ізометрія
 \end{theorem}
  \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Розглянемо різницю
  $$(f(x)+g(x))-(f(y)+g(y))=$$ $$=(f(x)-f(y))+(g(x)-g(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Перший доданок ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$ , другий доданок ділиться на $2^{n+1}$, оскільки $f$ - ізометрія, а $g$ - строго стискаюча функція. Отже вся сума ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$ і звідси маємо, що $f+g$ є ізометрією.
 \end{proof}


  \begin{theorem}Якщо $f$ - строго стискаюча, $g$ - строго стискаюча, то $f+g$ - строго стискаюча
 \end{theorem}

  \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Розглянемо різницю
  $$(f(x)+g(x))-(f(y)+g(y))=$$ $$=(f(x)-f(y))+(g(x)-g(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Перший доданок ділиться на $2^{n+1}$ , другий доданок ділиться на $2^{n+1}$, оскільки $f$ та $g$ - строго стискаючи функції. Отже вся сума ділиться на $2^{n+1}$,  і звідси маємо, що $f+g$ є строго стискаючою функцією.
 \end{proof}

  \begin{theorem}\label{IzomPlusIzom} Якщо $f$ - ізометрія, $g$ - ізометрія, то  $f+g$ - строго стискаюча функція кільця $Z_2$.
 \end{theorem}

  \begin{proof}
$$\frac{(f(x)+g(x))-(f(y)+g(y))}{x-y} =$$ $$= \frac{f(x)-f(y)}{x-y} + \frac{g(x)- g(y)}{x-y} = a_1 + a_2$$
$$ a_1 =  \frac{f(x)-f(y)}{x-y},\  a_2 =  \frac{g(x)- g(y)}{x-y}$$
Оскільки $f$ та $g$ - ізометрії, то $a_1$ та $a_2$ належать множині обертовних елементів кільця $Z_2$  для всіх $x,y \in Z_2$. Отже
$a_1 + a_2$ ділиться на 2 для всіх $x,y \in Z_2$ і тому $f+g$ - строго стискаюча функція.
 \end{proof}






 \begin{corollary}

 Якщо $f$, $g$ та $h$ - ізометрії, то то $f+g+h$ - ізометрія
 \end{corollary}
 Дійсно, оскільки за теоремою \ref{IzomPlusIzom} $g+h$ - строго стискаюча, а $f$- ізометрія, то за теоремою \ref{IzomPlusCompress} $f+(g+h)$ - ізометрія.

 \begin{theorem}
 Якщо $f$ - стискаюча, то $2*f$ - строго стискаюча функція.
 \end{theorem}

  \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Тоді $f(x)-f(y)$ також ділиться на $2^n$, оскільки $f$ є стискаючою. Розглянемо різницю
  $$ 2*f(x)-2*f(y)= 2*(f(x)-f(y))$$
 Права частина рівності ділиться на $2^{n+1}$, отже маємо, що $2*f$ є строго стискаючою функцією.
 \end{proof}

  \begin{theorem}Якщо $f$ - стискаюча, $g$ - стискаюча, то $f*g$ - стискаюча.
 \end{theorem}

 \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Тоді різниці $f(x)-f(y)$ та $g(x)-g(y)$ обидві діляться на $2^{n}$, оскільки $f$ та $g$ - стискаючи функції.

 Розглянемо різницю
  $$f(x)*g(x)-f(y)*g(y)=$$ $$=f(x)*(g(x)-g(y))+g(y)(f(x)-f(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Обидві доданки діляться на $2^{n}$. Отже вся сума ділиться на $2^{n}$ і звідси маємо, що $f*g$ є стискаючою функцією.
 \end{proof}

  \begin{theorem}Якщо $f$ - строго стискаюча, $g$ - строго стискаюча, то $f*g$ - строго стискаюча.
 \end{theorem}

 \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Тоді різниці $f(x)-f(y)$ та $g(x)-g(y)$ обидві діляться на $2^{n+1}$, оскільки $f$ та $g$ - строго стискаючи функції.

 Розглянемо різницю
  $$f(x)*g(x)-f(y)*g(y)=$$ $$=f(x)*(g(x)-g(y))+g(y)(f(x)-f(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Обидві доданки діляться на $2^{n+1}$. Отже вся сума ділиться на $2^{n+1}$ і звідси маємо, що $f*g$ є строго стискаючою функцією.
 \end{proof}

  \begin{theorem}  \label{product} Нехай $f$ - ізометрія, а $g$ - стискаюча функція.

  Тоді $f*(2*g+1)$ - ізометрія
 \end{theorem}

 \begin{proof} Нехай різниця $x-y$  ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$. Тоді різниці $f(x)-f(y)$ та $g(x)-g(y)$ обидві діляться на $2^n$, але не діляться на $2^{n+1}$, оскільки $f$ та $g$ - ізометрії.

 Розглянемо різницю
  $$f(x)*(2*g(x)+1)-f(y)*(2*g(y)+1)=$$ $$=2*f(x)*(g(x)-g(y))+(2*g(y)+1)*(f(x)-f(y))$$
 Права частина рівності складається з двох доданків. Перший доданок ділиться на $2^{n+1}$, другий доданок ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$ . Отже вся сума ділиться на $2^n$, але не ділиться на $2^{n+1}$ і звідси маємо, що $f*(2*g+1)$ є ізометрією.
 \end{proof}

  \begin{corollary}
 Нехай $f$ - ізометрія, а $g$ - ізометрія, або строго стискаюча. Тоді $f*(2*g+1)$ - ізометрія
 \end{corollary}

 Дійсно, і ізометрія і строго стискаюча функція є стискаючими.

 \begin{theorem} \label{product1} Нехай  функції $f$ та $g$ є стискаючими.

    Тоді $2*f*g$ - строго стискаюча функція
 \end{theorem}
 \begin{proof} Розглянемо різницю:
   $$\frac{2f(x)*g(x)}{x-y} - \frac{2f(y)*g(y)}{x-y} =$$  $$=\frac{2((f(x)-f(y))g(x) + f(y)(g(x)-g(y)))}{x-y}= $$
$$= 2g(x)*a_1 + 2f(y)*a_2$$
$$ a_1 =  \frac{f(x)-f(y)}{x-y},\  a_2 =  \frac{g(x)- g(y)}{x-y}$$
Оскільки $f$ та $g$ - стискаючи, то $a_1$ та $a_2$ належать  $Z_2$  для всіх $x,y \in Z_2$.
Отже
$2g(x)*a_1 + 2f(y)*a_2$ ділиться на 2 для всіх $x,y \in Z_2$ і тому $2*f*g$ - строго стискаюча функція.
 \end{proof}
  \begin{corollary}
 Нехай $f$ - ізометрія, або строго стискаюча функція, $g$ - ізометрія, або строго стискаюча функція. Тоді $2*f*g$ - строго стискаюча функція.
 \end{corollary}



  \begin{theorem} \label{divide} Якщо $f$ - ізометрія,  а  $g$  - стискаюча функція, то $$\frac{f}{2*g+1}$$ - ізометрія.
 \end{theorem}
 \begin{proof}
  Розглянемо різницю:
$$\frac{f(x)}{2g(x)+1} - \frac{f(y)}{2g(y)+1}=$$ $$=\frac{2(f(x)g(y)-f(y)g(x))+f(x)-f(y)}{(2g(x)+1)(2g(y)+1)}$$
Знаменник не впливає на парність дробу, оскільки є добутком обертовних елементів кільця $Z_2$.

 Розглянемо відношення:
 $$\frac{2(f(x)g(y)-f(y)g(x))+f(x)-f(y)}{x-y} =$$ $$= \frac{2((f(x)-f(y))g(y)-f(y)(g(x)-g(y)))}{x-y}+$$ $$+\frac{(f(x)-f(y))}{x-y}= $$
$$= \frac{2(f(x)-f(y))g(y)}{x-y}-\frac{2f(y)(g(x)-g(y))}{x-y}+$$ $$+\frac{f(x)-f(y)}{x-y} =$$$$= (2g(y)+1)*a_1 - 2f(y)*a_2 $$
$$ a_1 =  \frac{f(x)-f(y)}{x-y},\  a_2 =  \frac{g(x)- g(y)}{x-y}$$

Оскільки $f$ - ізометрія,  а  $g$  - стискаюча функція, то  $a_1$ належить множині обертовних елементів кільця $Z_2$, а $a_2$ належить  $Z_2$   для всіх $x,y \in Z_2$. Отже $$(2g(y)+1)*a_1 - 2f(y)*a_2 $$
 належить множині обертовних елементів кільця $Z_2$, і тому $\frac{f}{2*g+1}$ - ізометрія.
 \end{proof}

  \begin{corollary}
 Нехай $f$ - ізометрія, а $g$ - ізометрія, або строго стискаюча. Тоді $\frac{f}{2*g+1}$ - ізометрія
 \end{corollary}




 \begin{theorem}Якщо $f$ - строго стискаюча функція, $g$ - строго стискаюча функція, то суперпозиція $f\circ g=g(f(x))$ - строго стискаюча функція.
 \end{theorem}
 \begin{proof}
    Покажемо, що $$\frac{g(f(x))-g(f(y))}{x-y}$$ ділиться на 2 для всіх $x,y \in Z_2$.

 $$\frac{g(f(x))-g(f(y))}{x-y}=$$ $$=\frac{f(x)-f(y)}{x-y}*\frac{g(f(x))- g(f(y))}{f(x)-f(y)}$$
 Права частина рівності складається з добутку двох дробів. Перший дріб ділиться на 2, оскільки $f$ - строго стискаюча функція. Другий дріб також  ділиться на 2, оскільки $g$ - строго стискаюча функція. Отже, добуток ціх дробів теж належить групі одиниць кільця $Z_2$, і тому суперпозиція $f\circ g=g(f(x))$ є строго стискаючою функцією.
 \end{proof}
  \begin{theorem} Якщо $f$ - ізометрія, $g$ - ізометрія, то суперпозиція $f\circ g=g(f(x))$ - ізометрія.

  \begin{proof} 

 Скористаємось лемою $\ref{lemmaizo}$. Покажемо, що $$\frac{g(f(x))-g(f(y))}{x-y}$$ належить групі одиниць кільця $Z_2$ для всіх $x,y \in Z_2$.

 $$\frac{g(f(x))-g(f(y))}{x-y}=$$ $$=\frac{f(x)-f(y)}{x-y}*\frac{g(f(x))-g(f(y))}{f(x)-f(y)}$$
 Права частина рівності складається з добутку двох дробів. Перший дріб належить групі одиниць кільця $Z_2$, оскільки $f$ - ізометрія. Другий дріб також належить групі одиниць кільця $Z_2$, оскільки $g$ - ізометрія. Отже, добуток ціх дробів теж належить групі одиниць кільця $Z_2$, і тому суперпозиція $f\circ g=g(f(x))$ є ізометрією.
 \end{proof}
 \end{theorem}
Наслідком попередніх теорем є наступні три теореми:
  \begin{theorem}Стискаючи функції на кільці $Z_2$ утворюють кільце з мультиплікативною одиницею $f(x)=x$ відносно операцій поелементного додавання та множення функцій. Множина стискаючих функцій з операцією додавання утворює адитивну групу цього кільця.
 \end{theorem}

 \begin{theorem}Строго стискаючи функції на кільці $Z_2$ утворюють кільце без одиниці відносно операцій поелементного додавання та множення функцій. Множина строго стискаючих функцій з операцією додавання утворює адитивну групу цього кільця.
 \end{theorem}
 \begin{theorem}\label{Class_S} Множина ізометрій кільця $Z_2$ є класом суміжності по підгрупі строго стискаючих функцій відносно операції поелементного додавання в групі стискаючих функцій.
 \end{theorem}
Наступна теорема потрібна для продовження натуральних функцій до 2-адичних ізометрій.
  \begin{theorem} \label{Uniq} Ізометрія $\chi$, визначена на всюди щільній в $Z_2$ підмножині M, єдиним чином продовжується до ізометрії $\overline{\chi}$ на $Z_2$.
 \end{theorem}
 \begin{proof}
   Оскільки ізометрія є неперевною функцією, а множина M є всюду щільною в $Z_2$, то для елемента $x \notin M$ значення $\overline{\chi}(x)$ визначено єдиним чином, як $$\overline{\chi}(x) = \lim_{n\rightarrow \infty}\chi(x_n)$$ де 
$\{x_n\}$ послідовність елементів із $M$, збіжна к $x$ в $Z_2$.

 На множині $M$ функція $\overline{\chi}$ співпадає з $\chi$.
 \end{proof}

  \begin{theorem}\label{Prim_Rec} Шарово-транзитивна функція $f:Z_2\rightarrow Z_2$ є ізометрією тоді і лише тоді, коли оператор примітивної рекурсії $g(x)=I[f](x) (g(0)=0, g(x+1) = f(g(x)))$ від функції $f(x): \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$ дає функцію $g$, неперервне продовження якої на $Z_2$ є ізометрією кільця $Z_2$.
 \end{theorem}
 \begin{proof}
 Якщо $f$ -шарово-транзитивна ізометрія, то $I[f](x)$ є 0-розв'язком(0-розв'язок - розв'язок, що переводить 0 в 0) рівняння спряженності $\varepsilon^{\chi}=f$
 Дійсно, якщо $\chi(0)=0$, то $\chi(n)=f^n(0)$ для $x \in \mathbb{N}$. Звідси $\chi(n+1)=f(f^n(0))=f(\chi(n))$ і $\chi(x)=I[f](x)(x\in \ \mathbb{N})$.
 Оскільки $\mathbb{N}$ всюди щільна в $Z_2$, то, згідно з теоремою $\ref{Uniq}$ існує єдине продовження ізометрії $\chi:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$ до ізометрії $\chi:Z_2\rightarrow Z_2$.

 З іншого боку, якщо ізометрія $f$ не є шарово-транзитивною, то замикання множини $M=\{x|x=f^n(0), n \in \mathbb{N}\}$ є власною підмножиною $Z_2$, тобто $\chi$ не є сюр'єктивним відображеням з $Z_2$ на $Z_2$, і тому не є ізометрією.
 \end{proof}

\begin{example} Легко бачити, що, $f(x)=x$ є ізометрією, а $g(x)=c, c \in Z_2$ строго стискаючою функцією. Тому, згідно з теоремою \ref{Class_S}  $f(x)+g(x)=x+c,\ c \in Z_2$ є ізометрією.
 \end{example}

 \begin{example}
 Оскільки $ f(x)=x+c, \ c \in Z_2 $ є ізометрією, а для $c \in Z_2^{*} $ $\ f(x)=x+c$ є шарово-транзитивною ізометрією і $I[x+c](x)=c*x$ то, згідно з теоремою \ref{Prim_Rec}  $g(x)=c*x \ (c \in Z_2^{*})$ є ізометрією.
  \end{example}

  \begin{example} Оскільки $f(x)=a*x \ (a \in Z_2^*)$ є ізометрією, а $g(x)=b, b \in Z_2$ строго стискаючою функцією, то, згідно з теоремою \ref{Class_S} лінійна функція $f(x)+g(x)=a*x+b,\ c \in Z_2$ є ізометрією.
 \end{example}

\begin{example}
 Оскільки $ f(x)=a*x+1, \ a \in Z_2^{*} $ є ізометрією, а для $a=4*c+1, c\in Z_2 $ $\ f(x)=a*x+1$ є шарово-транзитивною ізометрією і $I[a*x+1](x)=\frac{a^x-1}{a-1}$ то, згідно з теоремою \ref{Prim_Rec}  $g(x)==\frac{a^x-1}{a-1} \ (a=4*c+1, c\in Z_2 )$ є ізометрією.
  \end{example}

\begin{thebibliography}{3}


\bibitem{koblic}
{ Коблиц Н.} p-адические числа, p-адический анализ и дзета-функции
/~Коблиц~Н.~---~1982~---~190~c.
\bibitem{morozov1}{Морозов  Д.I.} Ізометричність поліномів над кільцем цілих 2-адичних чисел.

/ Науковi записки НаУКМА.  Серiя: Фiзико-математичнi науки. - 2011.–Т.113.-С.13-15
\end{thebibliography}

\end{document}
