 \documentclass[11pt, oneside]{book}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,latexsym}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsthm,amscd,amscd}






\begin{document}

\newpage
   1.  Морозов  Д.I.  Будова  централiзаторiв  елементiв  макси- мального про-порядку в групi автоморфiзмiв бiнарного дерева. /Боднарчук  Ю.В.,  Морозов  Д.I.//Науковi  записки  НаУКМА. Фiзико-математичнi науки. - 2005.– Т.39. –С.25-27.
    
    2.  Морозов  Д.I.  Розширенi  2-адичнi  числа  як  централiзатори  автоморфiзмiв  регулярного  кореневого  дерева  валентностi 3./Боднарчук Ю.В., Морозов Д.I.// Науковi записки НаУКМА. Фiзико-математичнi науки. - 2006.– Т.51. –С.4-7.  
    
   $3^*$. Морозов Д.I.   Скiнченностанова        спряженiсть      лiнiйних функцiй     на  кiльцi   цiлих   2-адичних     чисел./Боднарчук        Ю.В., Морозов  Д.I.//  Доповiдi  НАН  України  .  Фiзико-математичнi науки. - 2008.– №9 –C.7-11.
   
     4.  Морозов  Д.I.  Централiзатори  шарово-однорiдних  автоморфiзмiв однорiдного дерева валентностi p. Вiсник Київського  ун-ту.  Серiя:  фiзико-математичнi  науки.  -  2007.–  вип.№4  – C.52-54.  
     
   5. Морозов  Д.I.  Спряженiсть  автоморфiзмiв,  що  задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева   . Вiсник Київського   ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.– вип.№1 –C.40- 43.  
   
   6.  Morozov Denis  The structure of centralizers of maximal pro- oder elements in the group                       . // 5th Int. Algebraic   Conf. in Ukraine: Abstr. Odessa, July 20 – 27, 2005. – Odessa, 2005. – Р. 37.  
     
 7.  Morozov Denis      Linear function which are conjugated in the group  of  finite  state  automatous  in    .  //  6th  Int.  Algebraic Conf.  in  Ukraine:  Abstr.  Kamyanets-Podilsky,  July  1 – 7,  2007.  – Kamyanets-Podilsky, 2007. – Р. 140. 
 
8.  Морозов Д. І.
Ізометричність поліномів над кільцем цілих 2-адичних чисел.
/ Морозов Д.I.// Науковi записки НаУКМА. Фiзико-математичнi науки. - 2011.– Т.113. -C.13-15.
 \end{document}