\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\usepackage[cp1251]{inputenc} \usepackage[english,russian, ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}

\theoremstyle{plain} \newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma} \newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{property}{Property} \theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition} \theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remark}

\frenchspacing \righthyphenmin=2 \emergencystretch=5pt \hfuzz=0.5pt
\tolerance=400 \oddsidemargin 5mm \evensidemargin 5mm \textwidth 160mm
\textheight 230mm

\hoffset=-0.5cm \voffset=-1.0cm

\renewcommand\baselinestretch{1.1}




\begin{document}

% \title[] {Спряженість кусково-лінійних сферично-транзитивних
%   автоморфізмів кореневого бінарного дерева.}
\title[] {Скінченно-станова спряженність сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева. }

% Finite-state conjugation of the  0-complete spherically-transitive automorphisms of the binary rooted tree.

\author[]{к.ф.-м.н.  Морозов Денис Иванович}

% \centerline{(Address)}

\begin{abstract}

  У статті досліджується питання скінченно-станової спряженості
0-повних сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.
Наведено рекурсивний критерій скінченно-станової спряженості сферично-транзитивних автоморфізмів.

%This article answers the question of finite-state conjugation of the  0-complete spherically-transitive automorphisms of the binary rooted tree.

\end{abstract}









\maketitle





\section{}
Дослідження групових автоматів шляхом їх представлення  автоморфізмами кореневого однорідного дерева надає зручну техніку
для вирішення низки проблем,  пов'язаних з групою обертовних  автоматів Мілі. (див. \cite{Gr_1} ).

 Розглянемо
 проблему скінченно-станової спряженності для
 сферично-транзитивних
  автоморфізмів кореневого бінарного дерева.

 Теорема
  \ref{conj_null_full_izom} надає рекурсивний критерій
  скінченно-станової спряженності  сферично-транзитивних ізометрій бінарного кореневого дерева.
  Теорема \ref{null_root_theorem} дозволяє при перевірці
  скінченно-станової спряженності 0-повних сферично-транзитивних ізометрій обмежитися перевіркою
  0-розв'язку рівняння спряженності. 
 

 
\begin{definition}
  Множину автоморфізмів кореневого бінарного дерева позначимо як
  $AutT_2$.
\end{definition}

\begin{definition}
  При дії автоморфізма $a$ на дерево $T_2$ цей автоморфізм індукує дію на піддеревах. Ці дії також є автоморфізмами дерева $T_2$, оскільки $T_2$ є самоподібним.  Назвемо ці автоморфізми станами автоморфізму $a$.
\end{definition}

\begin{definition}
 Автоморфізм дерева  $T_2$, що має скінченну кількість різних станів, назвемо скінченно-становим.
Множину скінченно-станових автоморфізмів кореневого бінарного дерева
 позначимо як $FAutT_2$.
\end{definition}


\begin{definition}
Нехай $x,y$ - кінці дерева $T_2$( нескінченні прості шляхи з початком у корені).
Те, що ізометрія $a \in AutT_2 $ переводить $x\in T_2$ в $y\in T_2$ позначимо, як:
$$x*a = y$$

Суперпозицію ізометрій $a, b \in AutT_2 $ позначимо, як:
$$a\circ b$$
\end{definition}

\begin{definition}
Назвемо автоморфізм кореневого бінарного дерева
  сферично-транзитивним, якщо його дерево типу є ланцюгом.


  Множину сферично-транзитивних автоморфізмів позначимо як $STAutT_2$
\end{definition}

% Ототожнимо кільце цілих 2-адичних чисел з кореневим бінарним деревом
% $T_2$ шляхом природної координатизації дерева (в кожній вершині праве ребро помітимо 1, ліве - 0).

% Отже координатизації кінця дерева $T_2$ відповідає двійковий запис 2-адичного числа з $T_2$.

% Зауважимо, що при такому ототожненні автоморфізми дерева $T_2$ відповідають ізометріям дерева $T_2$ ($AutT_2 \sim AutT_2 $). 
\begin{definition}
  Означимо функцію $\varphi :STAutT_2\rightarrow STAutT_2$ наступним
  чином $\varphi (x)=x_1\circ x_2$, де $x_1,x_2$ визначаються
  співвідношеням $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $ ( запис
  $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $ означає, що автоморфізм x діє на лівому
  піддереві дерева $T_2$ за допомогою автоморфізму $x_1$, на правому
  піддереві дерева $T_2$ за допомогою автоморфізму $x_2$ та міняє
  місцями вершини першого рівня. )
\end{definition}

Функція визначена корректно, оскільки, якщо $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
є сферично-транзитивним автоморфізмом дерева $T_2$, то і $x_1\circ
x_2$ є сферично-транзитивним автоморфізмом дерева $T_2$.

  \begin{definition}
    Означимо функцію $\pi_L:AutT_2\rightarrow AutT_2$ наступним чином
    $\pi_L (x)=x_1$, де $x_1$ визначається співвідношеням
    $x=(x_1,x_2)$ або $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Означимо функцію $\pi_R:AutT_2\rightarrow AutT_2$ наступним чином
    $\pi_R (x)=x_2$, де $x_2$ визначається співвідношеням
    $x=(x_1,x_2)$ або $x=(x_1,x_2)\circ\sigma $
  \end{definition}

 

Очевидно, що для сферично-транзитивного автоморфізма $a$ має місце
  рівність $a=(\pi_L(a),\pi_R(a))\circ\sigma$ і значення
  $\pi_L(a),\pi_R(a)$ та $\varphi(a)$ зв'язані наступним
  співвідношенням: $$\varphi(a)=\pi_L(a)\circ \pi_R(a)$$ Крім того,
  для автоморфізмів $a=(a_1,a_2),\ b=(b_1,b_2)\circ \sigma$ мають
  місце наступні співвідношення:
  $$\pi_L(a^{-1})=(\pi_L(a))^{-1},\ \pi_R(a^{-1})=(\pi_R(a))^{-1}$$
  $$\pi_L(b^{-1})=(\pi_R(b))^{-1},\ \pi_R(b^{-1})=(\pi_L(b))^{-1}$$
  $$\pi_L(a\circ b) =\pi_L(a)\circ \pi_L(b),\ \pi_R(a\circ b) =\pi_R(a)\circ \pi_R(b)$$
    $$\pi_L(b\circ a) =\pi_L(b)\circ \pi_R(a),\ \pi_R(b\circ a) =\pi_R(b)\circ \pi_L(a)$$

\begin{lemma}\label{unique_solution_upper_vertex}
 
 Скінченно-станові сферично-транзитивні автоморфізми $a$ і $b$  спряжені в $FAutT_2$  тоді, і лише тоді, коли
$\varphi(a)$ і $\varphi(b)$  спряжені в $FAutT_2$.

\end{lemma}


Застосувавши лему \ref{unique_solution_upper_vertex} n разів отримаємо рекурсивний критерій спряженності сферично-транзитивних скінченно-станових
  ізометрій дерева $T_2$:
\begin{theorem}\label{conj_null_full_izom}
  Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові
  ізометрії дерева $T_2$. Ізометрії $a$ та $b$ спряжені в $FAutT_2$ тоді, і
  тільки тоді, коли $\varphi^n(a)$ та $\varphi^n(b)$ спряжені в
  $FAutT_2$ для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{theorem}

\begin{definition}
  Назвемо 0-розв'язком рівняння спряженності $ a^{\chi}=b$ автоморфізм $\chi_0$ такий, що
$$0*\chi_0 = 0,\quad a^{\chi_0}=b$$
\end{definition}

  \begin{theorem}\label{null_conj_root}
    Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні  ізометрії
    дерева $T_2$, а $\chi_0$ - 0-розв'язок рівняння спряженості
    $a^{\chi_0}=b$ . Тоді $\forall n \in \mathbb{N}$ має місце
    рівність $$\varphi^n(a)^{\pi_L^n(\chi_0)}=\varphi^n(b)$$
  \end{theorem}



   \begin{theorem}
     Нехай $a, b$ - сферично-транзитивні скінченно-станові ізометрії
     дерева $T_2$. Тоді $\chi_0$ -
     0-розв'язок рівняння спряженості $a^{\chi_0}=b$ є
     скінченностановим тоді, і тільки тоді, коли $\pi_L^n(\chi_0)$ є
     скінченностановим для деякого $n \in \mathbb{N}$.
   \end{theorem}


 \begin{definition}
   Назвемо скінченно-станову ізометрію $f$ 0-повною, якщо образ 0 при
   дії на нього централізатором цього елементу співпадає з множиною
   квазіперіодичних елементів дерева $T_2$
$$0*C_{FAutT_2}(f) = T_2\cap \mathbb{Q}$$
\end{definition}

\begin{lemma}\label{varphi_n_zero_full}
  Скінченно-станова ізометрія $a$ є 0-повною тоді і лише тоді, коли
  $\varphi^n(a)$ є 0-повною для деякого $n \in \mathbb{N}$.
\end{lemma}

 
\begin{theorem}\label{null_root_theorem}
  Нехай b - скінченно-станова 0-повна сферично-транзитивна
  ізометрія. Скінченно-станові ізометрії $a$ та $b$ спряженні в
  $FAutT_2$ тоді, і лише тоді, коли існує скінченностановий
  0-розв'язок рівняння спряженності $a^\chi=b$ .
\end{theorem}





\begin{thebibliography}{1}
% \bibitem{M_1} {\it Морозов Д.I.}  Спряженiсть автоморфiзмiв, що
%   задаються лiнiйними функцiями в групi скiнченностанових
%   автоморфiзмiв кореневого сферично-однорiдного дерева . Вiсник
%   Київського ун-ту. Серiя: фiзико-математичнi науки. - 2008.– вип.№1
%   –C.40-43.
\bibitem{Gr_1} {\it Р. И. Григорчук, В. В. Некрашевич, В. И. Сущанский} Автоматы, динамические системы и группы.
 Динамические системы, автоматы и бесконечные группы, Сборник статей, Тр. МИАН, 231, Наука, М., 2000, 134–214 
\bibitem{M_2} {\it Морозов  Д. І.}
Спряженність транзитивно-стабільних автоморфізмів F AutT2.
Науковi записки НаУКМА. Фiзико-математичнi науки. - 2012.– Т.126. –С.7-9. 



\end{thebibliography}

\end{document}

  
 


  
 

  
 

  
 


  
 

  
 
