\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian,english]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\geometry{hmargin={2.0cm,2.0cm},vmargin={2.5cm,2.5cm},headheight=24pt}%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}%
\lhead{\footnotesize\itshape Вісник Київського університету\\Серія: фізико-математичні науки}%
\chead{\footnotesize\bfseries 2012, 2\\}%
\rhead{\footnotesize\itshape Bulletin of University of Kyiv\\Series: Physics {\slshape\&} Mathematics}%
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lfoot{}\cfoot{}\rfoot{}%
\fancypagestyle{plain}{%
\lfoot{\footnotesize \copyright\ D.I.~Morozov, 2012}%
}

\setlength{\parindent}{7mm}

\makeatletter
\renewcommand\section{\@startsection {section}{1}{\z@}%
                                   {-3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                   {2.3ex \@plus.2ex}%
                                   {\normalfont\bfseries}}
\def\@biblabel#1{#1.}
\makeatother

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}{Лема}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{cor}{Наслідок}
\newtheorem{rem}{Зауваження}
\newtheorem*{proo}{Доведення}
\newtheoremstyle{definition}
  {}
  {}
  {}
  {}
  {\itshape}
  {.}
  {.5em}
  {}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}{Означення}[section]
\newtheorem{ex}{Приклад}

\newcommand{\sub}{Sub_\varphi(\Omega)}
\newcommand{\SSub}{\mathrm{SSub}}

\newcommand{\E}{\textsf E}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\P}{\mathbf{P}}
\newcommand{\pr}{\mathbf{P}}

\newcommand{\N}{\textit{\textsf{N}}}
\renewcommand{\H}{\textit{\textsf{H}}}
\renewcommand{\d}{\,\mathrm{d}}

\newcommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\newcommand{\Wr}{\mathop{\font\xx=cmsy10 at 18pt \hbox{\xx \char111}}}

\newcommand{\uu}{\mathrm{u}}
%\let\subgroupeq\leqslant
%\let\supgroupeq\geqslant
%\DeclareMathOperator*{\X}{\times}

\let\le\leqslant
\let\leq\leqslant
\let\ge\geqslant
\let\geq\geqslant

\def\labelenumi{\theenumi)}


\begin{document}
\thispagestyle{plain}

УДК 512.54

\setlength{\columnsep}{7mm}%
\setlength{\columnseprule}{.4pt}
\begin{multicols}{2}

\begin{flushleft}
D.I.~Morozov, researcher working on habilitation.\\
\vspace{0.5cm}

{\bfseries Centralizers of layer-transitive elements in the group of finite-state automorphisms of binary rooted tree}
\end{flushleft}

\medskip

{\itshape In this work the centralizer of layer-transitive finite-state automorphisms investigated.\\

\bigskip


Key Words: rooted tree, automorphism group, state,
centralizer.\\
\vfill
}



{\selectlanguage{ukrainian}

\begin{flushleft}
Д.І.~Морозов, докторант.\\

\vspace{0.5cm}

{\bfseries Централізатори шарово-транзитивних елементів в групі скінчено-станових автоморфізмів бінарного кореневого дерева  }


\end{flushleft}

\medskip

{\itshape В роботі досліджено централізатори шарово-транзитивних скінчено-станових автоморфізмів.\\


Ключові слова: кореневе дерево, група автоморфізмів, стан, централізатор.}

\bigskip

}

\end{multicols}

E-mail: denis.morozov178@gmail.com

Статтю представив доктор фіз.-мат. наук %


\setlength{\columnsep}{4mm}%
\setlength{\columnseprule}{0pt}
\begin{multicols}{2}
\section{Вступ}

Відомо, що централізатори шарово-транзитивних елементів в $AutT_2$ описуються наступною теоремою(\cite{Z}):
 \begin{thm}\label{SPTR_centralizer}
   Нехай $x$ - шарово-транзитивний автоморфізм. Тоді
 $$C_{AutT_2}(x)=\{x^p|p\in Z_2\} $$
 \end{thm}

Метою даної роботи є дослідження централізаторів  шарово-транзитивних елементів в $FAutT_2$, оскільки результату,
аналогічного теоремі \ref{SPTR_centralizer} для $FAutT_2$ немає.



 \section{Централізатори шарово-транзитивних елементів в $FAutT_2$}
Далі у роботі будемо використовувати наступні означення.

\begin{defi}
 Позначимо як:

$x*a$ - ліву дію автоморфізма $a$ на кінець $x$ дерева $T_2$,

$a\circ b$ - суперпозицію автоморфізів $a$ та $b$ дерева $T_2$,

$Z_2$ - кільце цілих 2-адичних чисел.
\end{defi}

\begin{lemma}\label{nul_epsilon}
Для $p\in Z_2$ має місце рівність:
   $$0*\varepsilon^p=p$$
\end{lemma}
\begin{proo}
Оскільки $t*\varepsilon^p = t+p$, то $0*\varepsilon^p = 0+p = p $.
\end{proo}

\begin{thm}\label{nul_action_all}
  Нехай $\chi_x$ - 0-розв'язок рівняння спряженості $\varepsilon^t = x$ відносно автоморфізма t. Тоді має місце рівність:
   $$0*x^p=p*\chi_x$$
\end{thm}
\begin{proo}
Оскільки  $\varepsilon^{\chi_x} = x$, то має місце співвідношення:
$$x^p = (\chi_x^{-1}\circ\varepsilon\circ\chi_x)^p=\chi_x^{-1}\circ\varepsilon^p\circ\chi_x$$
Отже за лемою \ref{nul_epsilon} та рівністю $0*\chi_x = 0$ отримуємо:
$$0*x^p=0*(\chi_x^{-1}\circ\varepsilon^p\circ\chi_x) = $$ $$=((0*\chi_x^{-1})*\varepsilon^p)*\chi_x) = (0*\varepsilon^p)*\chi_x =  p*\chi_x$$  щ.т.д.
\end{proo}

Має місце наступна лема:
 \begin{lemma} Нехай $x$ - шарово-транзитивний автоморфізм. Тоді
 $$0*C_{AutT_2}(x)=Z_2 $$
  \end{lemma}
  \begin{proo}
За теоремою \ref{SPTR_centralizer} $$C_{AutT_2}(x)=\{x^p|p\in Z_2\}$$ Далі, скориставшись теоремою \ref{nul_action_all}, маємо: $$0*x^{Z_2}=Z_2*\chi_x$$
де  $\chi_x$ - 0-розв'язок рівняння спряженості $\varepsilon^t = x$ відносно автоморфізма t. 

Оскільки $\chi_x$ - автоморфізм, то $$Z_2*\chi_x = Z_2$$ щ.т.д.
  \end{proo}

  \begin{defi}
    Означимо множину $F_p ( p\in Z_2 )$ наступним чином:

$p\in F_p$,

якщо $2t+1\in F_p$, то $t\in F_p, t+1\in F_p $,

якщо $2t\in F_p$, то $t\in F_p $.

Будемо казати, що $t_k$ належить k-му рівню в $F_p$, якщо отримано з $p$ за k кроків.
 \end{defi}

 \begin{defi}
     Означимо множину $P_{m,n} ( m\in \mathbb{Z}, n\in \mathbb{Z}^+\cup 0 )$ наступним чином:

$m\in P_{m,n}$,

якщо $2t+1\in P_{m,n}$, то $t - n\in P_{m,n},\  t+n+1\in P_{m,n} $,

якщо $2t\in P_{m,n}$, то $t\in P_{m,n} $.

Будемо казати, що $t_k$ належить k-му рівню в $P_{m,n}$, якщо отримано з $m$ за k кроків.
 \end{defi}

 \begin{lemma}\label{F_P_equal}
   Нехай  2-адичне квазіперіодичне число  $p$ дорівнює $\frac{m}{2n+1}$, де $ m\in \mathbb{Z}, n\in \mathbb{Z}^+\cup 0$. Тоді множини $P_{m,n}$ та  $F_p $ скінченні або нескінченні одночасно.
 \end{lemma}
 \begin{proo}
Оскільки мають місце рівності:
   $$\frac{2m+1}{2n+1}=2\frac{m-n}{2n+1}+1$$
   $$\frac{2m}{2n+1}=2\frac{m}{2n+1}$$
то в $F_p$ $\frac{2m+1}{2n+1}$ породжує $\frac{m-n}{2n+1}$ та  $\frac{m+n+1}{2n+1}$, а $\frac{2m}{2n+1}$ породжує $\frac{m}{2n+1}$.

Отже, якщо $t_k$ належить k-му рівню в $F_p$, то $t_k(2n+1)$  належить k-му рівню в $P_{m,n}$, і навпаки,  якщо $t_k'$ належить k-му рівню в  $P_{m,n}$, то $\frac{t_k'}{2n+1}$ належить k-му рівню в  $F_p$. Тому має місце рівність:
$$|P_{m,n}| = |F_p|$$
щ.т.д.
 \end{proo}

 \begin{lemma}\label{P_finite}
   Множина $P_{m,n} ( m\in \mathbb{Z}, n\in \mathbb{Z}^+\cup 0 )$ є скінченою.
 \end{lemma}
 \begin{proo}
   Згідно з означенням, якщо $t\in P_{m,n}$, то або $\frac{t}{2}$ або $\frac{t-1}{2}-n$ та $\frac{t-1}{2}+n+1$.Нехай $t_k$
відноситься до $k$-го рівня в $P_{m,n}$, тоді має місце рівність:
$$t_k = \frac{t_{k-1}+a*(2n+1)}{2}, a=0,1,-1$$
Використавши цю рівність k  разів, отримаємо:
$$t_k = \frac{m}{2^k}+(2n+1)(\frac{a_0}{2^k}+\dots+\frac{a_{k-1}}{2})$$
Оскільки $|a_i|\leq 1$, то маємо наступну оцінку:
$$|t_k| = \left| \frac{m}{2^k}+(2n+1)(\frac{a_0}{2^k}+\dots+\frac{a_{k-1}}{2})\right|\leq$$ $$\leq \left| \frac{m}{2^k}\right|+|2n+1|\leq |m|+2n+1$$
Отже кількість елеметів в множині $P_{m,n}$ обмежено нерівністю:
$$\left|P_{m,n}\right|\leq 2(|m|+2n+1)$$
тому множина $P_{m,n}$ є скінченою, щ.т.д.
 \end{proo}

\begin{lemma}\label{F_finite}
  Множина $F_p$ скінченна тоді, і тільки тоді, коли $p$ - квазіперіодичне число.
\end{lemma}
\begin{proo}

  $\Rightarrow$ Для $2t+1$ та $2t$ число $t$ отримується відкиданням останьої цифри у двійковому запису, отже $F_p$ містить всі числа,  що отримуються з   $p$ відкиданням декількох останніх цифр. Якщо $p$ не квазіперіодичне, то маємо нескінченну кількість таких чисел, тому  $F_p$ не є скінченою.

 $\Leftarrow$ $p$ - квазіперіодичне число тоді і лише тоді, коли $p=\frac{m}{2n+1} (m\in\mathbb{Z}, n\in \mathbb{Z}^+\cup 0)$.
Отже за лемами \ref{F_P_equal} та \ref{P_finite} множина $F_p$  є скінченою.
\end{proo}

 
\begin{thm}\label{adding_machine_fs_centralizer}
   Нехай $\varepsilon$ - adding machine. Тоді
 $$C_{FAutT_2}(\varepsilon)=\{\varepsilon^p|p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\} $$ 
\end{thm}
\begin{proo}
  Оскільки має місце рівність
$$C_{FAutT_2}(\varepsilon)=C_{AutT_2}(\varepsilon)\cap FAutT_2$$
то, за теоремою \ref{SPTR_centralizer}, елементи централізатора $C_{FAutT_2}(\varepsilon)$ мають вигляд $\{\varepsilon^p|\varepsilon^p\in FAutT_2\}$. Легко бачити, якщо $p$ - не квазіперіодичне число, то $\varepsilon^p$ - нескінчено-становий, оскільки переводить квазіперіодичне число 0 в не квазіперіодичне число  $p$.
Далі, нехай $p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\}$, тобто квазіперіодичне. За лемою \ref{F_finite}  множина $F_p$ - скінченна. З іншої сторони, мають місце рівності:
$$\varepsilon^{2t+1} = (\varepsilon^t,\varepsilon^{t+1})\circ \sigma$$
$$\varepsilon^{2t} = (\varepsilon^t,\varepsilon^t)$$
Отже стани автоморфізму $\varepsilon^{p}$ вичерпуються автоморфізмами вигляду $$\varepsilon^t, t\in F_p$$ 
Оскільки $F_p$ - скінченна, то $\varepsilon^{p}$ - скінчено-становий автоморфізм, щ.т.д.
\end{proo}

 \begin{thm} \label{adding_machine_fs_orbite}
Нехай $\varepsilon$ - adding machine. Тоді
 $$0*C_{FAutT_2}(\varepsilon)=(Z_2 \cap \mathbb{Q})$$
  \end{thm}
  \begin{proo}
За теоремою \ref{adding_machine_fs_centralizer} $$C_{FAutT_2}(\varepsilon)=\{\varepsilon^p|p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\}$$ Далі, скориставшись лемою \ref{nul_epsilon}, маємо: $$0*\varepsilon^{Z_2 \cap \mathbb{Q}}=Z_2 \cap \mathbb{Q}$$
щ.т.д.
  \end{proo}

Теореми \ref{adding_machine_fs_centralizer} та  \ref{adding_machine_fs_orbite}   можна застосувати для дослідження скінчено-станової спряженності
 з автоморфізмом $\varepsilon$ - adding machine. Це показує наступна теорема:

\begin{thm}
  Якщо 0-розв'язок $t_0$ рівняння спряженності відносно $t$
 $$\varepsilon^t=a$$
 не є скінчено-становим, то це рівняння не має скінчено-станових розв'язків.
\end{thm}
\begin{proo}
  Припустимо, що $t_0$ - нескінчено-становий, а рівняння $\varepsilon^t=a$ має скінчено-становий розв'язок $t':p\rightarrow 0$, де $p$ - квазіперіодичне число. Оскільки кожен розв'язок єдиним чином можна представити у вигляді $$t' = x\circ t_0, x \in C_{FAutT_2}(\varepsilon)$$ та $p*\varepsilon^{-p}= 0$, то за теоремою \ref{adding_machine_fs_centralizer} $t' = \varepsilon^{-p}\circ t_0 $. Оскільки $t_0$ - нескінчено-становий, а $\varepsilon^{-p}$ - скінчено-становий, то  $t'$ - нескінчено-становий. Отже маємо протиріччя.
\end{proo}

\begin{thm}\label{include_centralizer}
   Нехай $a$ - шарово-транзитивний автоморфізм. Тоді
 $$C_{FAutT_2}(a) \subseteq \{a^{(p*\chi_{a}^{-1})}|p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\} $$ 
де $\chi_a$ - 0-розв'язок рівняння спряженності $\varepsilon^t=a$ відносно $t$.
 \end{thm}
\begin{proo}
  Має місце наступна рівність:
$$0*a^{(p*\chi _{a}^{-1})} = p $$ 
Дійсно, за теоремою  \ref{nul_action_all} отримаємо:
$$0*a^{(p*\chi _{a}^{-1})} = (p*\chi_{a}^{-1})*\chi_{a} = p*(\chi_{a}^{-1})\circ \chi_a) = p $$ 
Отже $a^{(p*\chi _{a}^{-1})}$ може бути скінчено-становим тільки тоді, коли $p\in Z_2 \cap \mathbb{Q} $. З іншої сторони
за теоремою \ref{SPTR_centralizer} усі елементи централізатора $C_{AutT_2}(a)$ мають вигляд $a^{(p*\chi _{a}^{-1})}$, оскільки $\chi_a^{-1}$ - автоморфізм $Z_2$. Приймаючи до уваги, що
$$C_{FAutT_2}(a) = C_{AutT_2}(a)\cap FAutT_2$$
отримуємо включення
 $$C_{FAutT_2}(a) \subseteq \{a^{(p*\chi_{a}^{-1})}|p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\} $$ 
щ.т.д.
\end{proo}
 
 %  \begin{defi} Означимо функцію $h_x:C_{AutZ_2}(x)\rightarrow Z_2$, де $x$ - шарово-транзитивний скінчено-становий автоморфізм, наступним чином: $$h_x(u)=0*u$$
 % \end{defi}

 % Зауважимо, що згідно з означенням

 % \begin{thm} Скінчено-становий автоморфізм $x$ є шарово-транзитивним тоді, і тільки тоді, коли
 % $h_x:C_{AutT_2}(x)\rightarrow Z_2$ - бієкція.
 % \end{thm}

 
   \begin{thm} Нехай $x$ - шарово-транзитивний скінчено-становий автоморфізм. Тоді
 $$0*C_{FAutT_2}(x)\subseteq(Z_2 \cap \mathbb{Q})$$
 \end{thm}
 \begin{proo}
   Згідно з теоремою \ref{include_centralizer} маємо включення:
$$0*C_{FAutT_2}(x)\subseteq \{0*a^{(p*\chi_{a}^{-1})}|p\in Z_2 \cap \mathbb{Q}\} = Z_2 \cap \mathbb{Q}$$
 \end{proo}

 



%\renewcommand{\refname}{Список використаних джерел}
\begin{thebibliography}{00}
%\addcontentsline{toc}{section}{Список використаних джерел}
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.\hfil}
\makeatother

\bibitem{Z} {\em Морозов Д.І.} Централiзатори  шарово-однорiдних  автоморфiзмiв однорiдного дерева валентностi p./ Д.І.~Морозов// Вiсник Київського  ун-ту.  Серiя:  фiзико-математичнi  науки.  -  2007.–  вип.№4  – C.52-54.  

\end{thebibliography}


\begin{flushright}
Надійшла до редколегії 13.10.2012
\end{flushright}
\end{multicols}



\end{document}
